<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>日常書寫 on 聆聽的河流｜閱讀・書寫・心理・電影</title>
    <link>https://wenyang0223.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/</link>
    <description>Recent content in 日常書寫 on 聆聽的河流｜閱讀・書寫・心理・電影</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Mon, 10 Mar 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wenyang0223.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>20250310情緒、鏡子視角、觀自在</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E8%87%AA%E6%88%91%E6%88%90%E9%95%B7/20250310%E6%83%85%E7%B7%92%E9%8F%A1%E5%AD%90%E8%A6%96%E8%A7%92%E8%A7%80%E8%87%AA%E5%9C%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E8%87%AA%E6%88%91%E6%88%90%E9%95%B7/20250310%E6%83%85%E7%B7%92%E9%8F%A1%E5%AD%90%E8%A6%96%E8%A7%92%E8%A7%80%E8%87%AA%E5%9C%A8/</guid>
      <description>一、無法控制的想哭 在還不認識自己的情緒之前、不清楚什麼叫高敏感之前，我的確常常不知原因的流淚，或是看紀錄片特別容易感動想哭，有時候甚至是無法控制的想哭，被情緒掌握的感覺。
 二、先寫下來再說 自從發現自己容易因為觀看紀錄片就想哭，腦袋會瞬間充滿很多想法和呢喃細語，我就開始練習把文字都寫下來。
這是一種慢慢梳理的過程，像是把打結的毛髮梳理清楚，在反覆梳理的過程中逐漸變得柔順。
 三、心中的聲音並未停止 透過文字來梳理情緒，可以漸漸看清楚是什麼情緒、我想到了什麼、為什麼感動、為什麼會有這些反應。這是一個漫長的過程，但逐漸會了解自己。
我發現，在這過程裡，情緒沒有減少，只是看得比較清楚、比較容易梳理、比較快速且有消化方式，心中的反思聲音從未停止，內心好像總是會冒出一些想法去表達、思考。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20240830蜷縮、停滯、暗之惡魔</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20240830%E8%9C%B7%E7%B8%AE%E5%81%9C%E6%BB%AF%E6%9A%97%E4%B9%8B%E6%83%A1%E9%AD%94/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20240830%E8%9C%B7%E7%B8%AE%E5%81%9C%E6%BB%AF%E6%9A%97%E4%B9%8B%E6%83%A1%E9%AD%94/</guid>
      <description>最近進入停滯的狀態，不知道該怎麼辦，按照指導老師說的先去完成一位訪談，也寫好逐字稿了，但老師後來就已讀不回，總感覺老師很忙
這讓我不知道該怎麼辦，我的個性就是很怕被罵、很怕帶給人困擾，老師原本上禮拜說兩天後回覆，但直到今天，我鼓起勇氣傳訊息之後老師才回覆，而且是說他的家人生病所以前幾天回香港。
 前幾天陷入那個很掙扎的狀態，不想催促老師可是又變得停滯，深夜失眠的時候我真的好想放棄
也不是我不想寫，只是我一直被卡住，就冒出一個念頭是乾脆放棄直接去工作吧，其實直到現在我也這樣想。
當沒有被回覆、停滯的時候，我覺得自己的論文沒有什麼意義跟價值，不被肯定，其實一直以來的動力就好像是我，還有禾子的支持，其餘的部分我沒有什麼感覺。
這種停滯的狀態好痛苦，陷入負面的思考，覺得自己浪費一大堆時間、浪費生命。
 黑暗中，我覺得自己處於社交退縮的狀態，疤痕的療效一直碰到瓶頸，我感到徬徨無助，與人見面還是感到有些壓力或不自在，於是就這樣封閉自己？我覺得這當然不是什麼健康的作法，可是我該怎麼辦&amp;hellip;.好像必須跨越那道檻，鼓起自信心。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏡子、隱喻、建立存在感</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20230107%E9%8F%A1%E5%AD%90%E9%9A%B1%E5%96%BB%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E5%AD%98%E5%9C%A8%E6%84%9F/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jan 2023 12:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20230107%E9%8F%A1%E5%AD%90%E9%9A%B1%E5%96%BB%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E5%AD%98%E5%9C%A8%E6%84%9F/</guid>
      <description>「他藉由創造出症狀與事物的關連來物化這些症狀—把它們變成貨真價實的物體—賦予它們先前所缺乏的實在感。」 ⁡ 繼續閱讀《聆聽疼痛》第五章「隱喻與創造世界」，提到隱喻的語言對於疼痛的表達非常重要，除了私人經驗轉向公共性之外，更重要的是賦予了疼痛「實在感/實體感/存在感」。疼痛的難以表達、混沌不明，本身就是抗拒語言的存在，其實任何心理困擾都是，無盡的深淵處於前語言之處。隱喻的語言賦予了明確的存在感與意義，藉由「可知」來描述「不可知」的疼痛或心理困擾。 ⁡
  這讓我想到素描課也提到「建立實在感、體積感」這件事。藉由快速上色、填滿，來建立物體的體積感，接著更容易透過觀察來慢慢修正調整。 ⁡ 重要的是，無論是素描的快速上色或是隱喻，都屬於「近似值」，在我們未能觸及本真之前，唯有透過近似值更加靠近，那也帶來一種滿足，建立了存在感。 ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自己其實是幸福的</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20221216%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%85%B6%E5%AF%A6%E6%98%AF%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E7%9A%84/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Dec 2022 12:07:57 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20221216%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%85%B6%E5%AF%A6%E6%98%AF%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E7%9A%84/</guid>
      <description>晚上收到網友想送一本關於慢性疼痛的書給我，忽然感慨自己其實是幸福的。
想到很多很多….
當自己想做點什麼的時候，總有人可以提供協助或諮詢；
當我很迷惘的時候，可以找到正確的人與我一起整理自己；
當我想做「聆聽疼痛」的計畫時，受到好幾位素未謀面的人的協助，甚至獲贈一本書，那種默默被想到的感覺，是一種幸福吧；
就連畫畫也是，當我鼓起勇氣去嘗試一些事情時，事後回想總會發現自己有被仔細教導、好好接住。
最重要的是，過程中我感受到一股「期望的眼光」，他們對我抱有期待，這件事給我很大的鼓勵和動力，而不再是壓力。
油畫老師說，他覺得我很像以前的他，什麼都想嘗試。
團體老師說，Worker的個人特質、人格很重要。
這學期的課程，雖然稱不上花很多時間讀書，但回想就覺得自己是認真準備每一份報告的，也喜歡上課與老師提問、對話的過程、討論哲學的激盪。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>難過到感受不到自己的存在</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20221211%E9%9B%A3%E9%81%8E%E5%88%B0%E6%84%9F%E5%8F%97%E4%B8%8D%E5%88%B0%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E5%AD%98%E5%9C%A8/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Dec 2022 12:07:57 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20221211%E9%9B%A3%E9%81%8E%E5%88%B0%E6%84%9F%E5%8F%97%E4%B8%8D%E5%88%B0%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E5%AD%98%E5%9C%A8/</guid>
      <description>那天，小宇提到家裡的狗過世了，當他早上起床發現不用再帶狗狗去上廁所、發現背後沒有那雙眼神在注視著，他才又忽然意識到狗狗的離開。
存在感、實在感的建立，
存在感、實在感的消失。
即便只是眼神的注視、心思的意念都構成了意向性、構成了存在感，疊加起來，那就是真實無比的「關係」。
一想到要道別總是特別感傷，好似哀悼怎麼樣都哀悼不完，無止盡的。
 有時候，想哭卻哭不出來，像是想吐卻吐不出來一般，總有些東西卡在心頭。
有時候，我對於存在感的消失感到難過，於是為自己哀悼。
我發現，至少有三種層次。首先是難過的自己，接著後設地為難過的自己感到可悲，最後，再次後設地對於可悲的自己感到難過，如此反覆不停。
降落到地面的缺點是，感受特別真實強烈、無法迴避，原來踏實感是一體兩面的呢。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《嘔吐》</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20221202%E5%98%94%E5%90%90/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Dec 2022 12:07:57 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20221202%E5%98%94%E5%90%90/</guid>
      <description>意外看到一個影片介紹《嘔吐》這本書和歌，發現我好像可以理解Roquentin嘔吐的原因。 ⁡
人們仰賴語言進行溝通、認知、學習，卻往往忽略語言的陷阱，那就是語言作為一種標準化的工具，要用來詮釋這個無常、相即、無時無刻都在變化的萬物世界，實在太不足夠了。 ⁡
語言的穩定性讓人誤以為這個世界和萬物也很穩定，實際上並不是如此。 ⁡
當你感受到的感受、情緒、痛苦過於巨大、密度過高時，那麼語言將無法承載我所要表達的，陷入一種失語狀態。《嘔吐》所指出的則是「事物的本質被事物的意義所遮蔽」產生了錯位感讓人想吐。 ⁡
那究竟是什麼感覺呢？就如My little airport歌詞所說：「這種感覺不去表達也好，想表達也找不到辭措。」那種想表達也找不到辭措的感覺，大概也只有藝術能夠更靠近詮釋吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>無條件的愛讓小孩茁壯</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E8%87%AA%E6%88%91%E6%88%90%E9%95%B7/20221202%E7%84%A1%E6%A2%9D%E4%BB%B6%E7%9A%84%E6%84%9B%E8%AE%93%E5%B0%8F%E5%AD%A9%E8%8C%81%E5%A3%AF/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Dec 2022 12:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E8%87%AA%E6%88%91%E6%88%90%E9%95%B7/20221202%E7%84%A1%E6%A2%9D%E4%BB%B6%E7%9A%84%E6%84%9B%E8%AE%93%E5%B0%8F%E5%AD%A9%E8%8C%81%E5%A3%AF/</guid>
      <description>團體工作的課程進入倒數，今天感受到人真的有許多複雜的動力跟投射可以探索，重點是究竟如何看待一個人的。 ⁡ 老師剛好提到「無條件的愛可以讓小孩茁壯」，並分享一個情境： ⁡
 大人：「如果洗完澡，就帶你去公園玩，好不好？」 ⁡
  小孩：「不要『如果』啦。」 ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人是有機的存在</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E8%87%AA%E6%88%91%E6%88%90%E9%95%B7/20221117%E4%BA%BA%E6%98%AF%E6%9C%89%E6%A9%9F%E7%9A%84%E5%AD%98%E5%9C%A8/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Nov 2022 12:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E8%87%AA%E6%88%91%E6%88%90%E9%95%B7/20221117%E4%BA%BA%E6%98%AF%E6%9C%89%E6%A9%9F%E7%9A%84%E5%AD%98%E5%9C%A8/</guid>
      <description>今天的團體又好有收穫，像是一個安全信任的空間，仔細探討在人際關係、團體、溝通和互動的細節。 ⁡
老師講到Worker不能把自己的價值觀強迫推銷給別人，讓我覺得「分享」與「說教」其實常常在一線之隔。 ⁡
當Worker太凸顯自己的價值觀時，隱含了評價的感覺，將使團體成員壓力越來越大。 ⁡
 關於評價的語言，除了想到非暴力溝通之外，我今天體悟到：人本來就是有機的存在，人的想法、經驗、故事本身是有機的，許多事情本身也是中性的，但是受到「評價」之後被切割成「好/壞」而變得破碎。 ⁡
有機體被切割之後，將不再有機，變成失去生命力的無機物。「評價」的語言不只帶來客體化、物化的作用，也將使對話關係變為獨白。 ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>關於自我揭露</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20221114%E9%97%9C%E6%96%BC%E8%87%AA%E6%88%91%E6%8F%AD%E9%9C%B2/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 12:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20221114%E9%97%9C%E6%96%BC%E8%87%AA%E6%88%91%E6%8F%AD%E9%9C%B2/</guid>
      <description>近期的兩堂課都上台進行自我揭露，和不那麼熟悉信任的同學、甚至是完全陌生的人面對面分享。
這真的是一個很可怕的經驗，即便只是簡短分享五分鐘，我還是在上台前想哭。
我突然不知道自己幹嘛這麼做，一方面是課程鼓勵，另一方面大概是覺得這樣對自己很好、自己已經是個痊癒的正常人了。
可是，即便我做了這麽多努力，我知道那個破碎的自己還是存在在那裡，然後現在就是要把那個生命經驗展示在台上，打著光，讓台下的人知道。
可悲的是，我再怎麼用語言表達也無法100%表達，對比於親身經歷的疼痛，文字語言明顯有很大的限制，遑論聽者們聽到的內容，他們又會做何詮釋？那個受苦的感受與聆聽者接收到的內容，距離是如此遙遠，讓人覺得說再多也沒有用。
疼痛作為一種私密的個人經驗，帶來孤立感與孤獨感，但疼痛又同時是一種所有人都曾有的普遍經驗。
就如同其他受訪者一樣，我感到無力、無奈、覺得沒有人可以理解我，即便台下的人就只是坐在台下聽而已，我知道再怎麼說，疼痛經驗的密度和質量實在太高了，某些時刻還是只能笑笑帶過。
 《聆聽疼痛》P.34  「生病，特別是疼痛，改變了這樣的視角。我們像軟體動物一樣轉而向內收縮，結果我們和這個世界的關聯性—說話、行動、想法和感覺—開始崩解。什麼事都變得無關緊要而多餘，只除了我們內部發生的事：疼痛和其他奇怪的感覺。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20221028團體</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20221028%E5%9C%98%E9%AB%94/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Oct 2022 12:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20221028%E5%9C%98%E9%AB%94/</guid>
      <description>最近幾週的進階團體課有越來越開竅的感覺，漸漸知道要怎麼去探詢人背後的家庭動力和人際關係影響。算是滿足了一部分過去很想接觸家族治療的心願，雖然略有不同，但都充滿了智慧。
很神奇的是，我發現家庭對人造成的影響好像真的很難躲開，畢竟就是這樣被塑造成現在的模樣。每次同學們分享近期自己的困擾，或是生活中卡住的點，往往都和自己的原生家庭與投射有關，幾乎都是這麽神奇。
今天體悟到團體的Leader不是領導而是引導。對於團體中浮現的個人生命議題要有敏感度，但不是指著人告訴他應該哪裡改變、哪裡做不好。反而是帶著寬容接納的態度去叩問探詢，用適合的問題引導出更有深度的內容和動力。
而且，團體是民主的團體，是一種民主的實踐。團體成員彼此間的合作才造就了團體，也呼應這週提到當有人越全能，身邊的人越失能的議題。
這些學習讓我對於團體Leader究竟要做什麼更明確，過去害怕擔任權威角色的問題也稍稍放心。
老師說，團體是有用的，每個人都是有用的。因為每個人都有自己的敏感度和觀點，而正是每個人獨一無二的生命經驗彼此共鳴，才構成團體內豐富的動力流動。
 這兩週發出了【聆聽疼痛】的計劃，下週準備也要課堂報告分享這件事。
很久一段時間沒有更新近況，今天上完課突然覺得自己很幸運，身邊有好多人願意給我支持和溫暖，我感覺自己真的有辦法去做自己想做的事，即便那事很渺小。
想ㄧ想發現，我設定這學期的目標都有在努力達成：要重新找回自信，也要在人際上有所突破，別總是與人保持安全距離，這兩件事都在近期有確實的進步，</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一位好的父親是如何養成的？</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20221021%E4%B8%80%E4%BD%8D%E5%A5%BD%E7%9A%84%E7%88%B6%E8%A6%AA%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%A4%8A%E6%88%90%E7%9A%84/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Oct 2022 12:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20221021%E4%B8%80%E4%BD%8D%E5%A5%BD%E7%9A%84%E7%88%B6%E8%A6%AA%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%A4%8A%E6%88%90%E7%9A%84/</guid>
      <description>最近的團體課收穫良多，體驗到廖清碧老師的犀利和智慧，常常用一針見血的問句引導出更有深度的團體動力。 ⁡
這兩天在聽同學們的家系圖分析，都恰巧提到了父親角色的影響。當父親缺席時，有人因此在做決定判斷時會卡卡的；也有人因為父親不符合自己的期待，於是向外尋求父親原型，在基督教信仰找到某種依歸。（讓我想到榮格所說，父神也是父親形象的投射。） ⁡
聽了許多人的故事，我發現很少會有「令人滿意的父親」，反而經常是典型的父權男性，並延續上一代同樣父權的父子關係。 ⁡
這讓我很好奇一位好的父親究竟該如何養成？好的父親被期待具備什麼？父親的原型是什麼？社會上有哪位男性可以當作參考的典範？ ⁡
相較於女性成為母親的歷程，較容易會看到女性之間的經驗傳承和分享；對男性來說，成為一位父親的歷程似乎是全憑己力，尤其是沒有一個好的父親榜樣作為參考時，往往延續上一代的父子關係，告訴孩子：「因為我小時候我爸也是這樣對我的。」躲進兒子的角色而始終難以成為父親。
  「所以，父親到底是幹嘛的？」 ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>魚、深淵、寓居於世</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20220928%E9%AD%9A%E6%B7%B1%E6%B7%B5%E5%AF%93%E5%B1%85%E6%96%BC%E4%B8%96/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Sep 2022 12:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20220928%E9%AD%9A%E6%B7%B1%E6%B7%B5%E5%AF%93%E5%B1%85%E6%96%BC%E4%B8%96/</guid>
      <description>仔細凝視自己的內在深處，不是充滿匱乏感的空洞，我並不感到匱乏，反而是踏實的，邁向自在的。
但，卻仍然有個無止盡的深淵存在生命當中。我好像經常會有所懷疑，像是為什麼人們可以如此自在地、理所當然地活在這個世界上？為什麼可以不需要什麼理由就那樣「寓居於世」？ ⁡
會這樣想也不是想結束生命，而是發現自己跟這個世界總是保持一種距離感，或所謂的泡泡（？），那樣的距離讓我可以維持在懷疑的狀態，然後有種安全感，我很習慣這樣的狀態。 ⁡
最近發現，那個泡泡在某些情況下可以暫時消失，我發現不需要總是懷疑，可以盡力享受當下的感覺，理所當然地相信一切，寓居於世。 ⁡
 今天看到巫師的影子書，我覺得自己的確就像魚一樣不斷吞滅與收攝能量，連結起深淵與人類之間的陰性存在。我的本來面目好像就是如此，不斷閱讀和書寫，探索無盡的問題，透過各式各樣的人事物填滿那個深淵。 ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最大的自由是承擔，最大的神蹟是人的超越性</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%88%90%E7%82%BA%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA/20220915%E6%9C%80%E5%A4%A7%E7%9A%84%E8%87%AA%E7%94%B1%E6%98%AF%E6%89%BF%E6%93%94/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%88%90%E7%82%BA%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA/20220915%E6%9C%80%E5%A4%A7%E7%9A%84%E8%87%AA%E7%94%B1%E6%98%AF%E6%89%BF%E6%93%94/</guid>
      <description>上週和昱鈞聊到《令人討厭的松子的一生》，他說這部電影其實也有參考約伯記的故事，讓我又延伸之前的心得。 ⁡ 《令人討厭的松子的一生》最讓我感動的是松子展現的積極性、即便遭遇各種不幸仍然抱持希望感和積極性，對我來說那是一種熱愛生命、熱愛這個世界的表現。（那也是松子令人討厭的原因之一。） ⁡
然而那個積極性究竟是什麼呢?對比約伯記的故事，我想到紀金慶老師曾說，海德格所認為的自由是一種承擔，最好的例子就是背起十字架的耶穌。 ⁡
 「海德格甚至用這樣形容：『你是跳入深淵』。深淵在海德格的使用裡頭，深淵之所以是深淵，就是因為我們內在生命的某一種召喚，它沒有提供你任何的保證，沒有提供你任何比較的尺度，你甚至不知道某一種呼喚是從何處而來的，那某一種生命的呼喚要把你喚向何方？你只知道生命中的某一種呼喚有時候會無端端的從生命視野裡頭浮現起來，直到把你吞沒掉。」 ⁡
 松子、約伯、耶穌，他們的故事都展現一種誠然面對苦難的積極性，如果說自由是一種承擔，那麼苦難不再只是苦難，而是具有一種神聖性。對海德格來說，自由並非經過我們選擇，反而是受到生命召喚而被選擇，形成一種主動又被動的感覺。 ⁡ ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>社會工作是陰性的存在</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20220824%E7%A4%BE%E6%9C%83%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%98%AF%E9%99%B0%E6%80%A7%E7%9A%84%E5%AD%98%E5%9C%A8/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Aug 2022 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20220824%E7%A4%BE%E6%9C%83%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%98%AF%E9%99%B0%E6%80%A7%E7%9A%84%E5%AD%98%E5%9C%A8/</guid>
      <description>「社工的角色一定要跟人搭配，很多時候是串連，去創造一個空間。」 ⁡
 昨天《傅柯與社會工作》讀書會討論到，社會工作是陰性的存在，在實務上必須搭配其他體系或主體，創造連結和空間，比較難自己獨立運作。由於大部分是搭配的角色，所以會覺得社會工作的本質在於連結，屬於陰性的存在。（就如拉岡所說的那些，略） ⁡
（這是我聽過對社會工作最滿意的詮釋了😌）
 陰性與陽性，客體與主體，被動與主動。 ⁡ 這讓我想到的是： ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>洪瑞麟：掘光而行</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20220807%E6%8E%98%E5%85%89%E8%80%8C%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Aug 2022 12:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20220807%E6%8E%98%E5%85%89%E8%80%8C%E8%A1%8C/</guid>
      <description>帶著學習過素描的眼睛去欣賞美術作品，果然看見了以前不曾發覺過的細節的神奇之處。 ⁡
仔細觀察作品的亮暗部、線條勾勒、以及顏色的使用，就會發現畫家如何在平面的紙上製造豐富的立體感、顏色知覺、深度、遠近、光影。 ⁡ 以光影來說，會發現人體素描用簡單的亮暗部區分兩區域，就形成了一定的立體感了。 ⁡ 以前逛美術館都亂逛，或是完全單憑感覺也說不出些什麼，不過現在以素描的視角去看的確會有很棒的收獲，相信之後接觸油畫、水彩也是如此。 ⁡
 很喜歡洪瑞麟這位畫家兼礦工的筆觸和理念。身處在未知黑暗的礦坑裡，每天不斷遭遇危險的處境，生與死的問題浮現眼前，因此這是一份辛勞且需要被嚴肅看待的工作，如此的精神被洪瑞麟詮釋為「宗教性」，並且那也是一種「善」。 ⁡ 礦坑充滿著煤炭與汗水，礦工的辛苦和勞動的身軀，在洪瑞麟眼中是如米開朗基羅般的偉大藝術，他於是用墨水在燈光微弱的礦坑裡作畫。 ⁡ 以「掘光而行」為主題，會發現洪瑞麟有關礦坑的油畫作品，如何在一片黑暗中凸顯光亮，將光明與黑暗、生命和死亡兩種對立的屬性予以調和，呈現出和諧的畫作。 ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>李維倫老師主講｜一種抵達經驗的方式｜紀念余德慧逝世十週年｜線上免費公益講座</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20220806%E4%B8%80%E7%A8%AE%E6%8A%B5%E9%81%94%E7%B6%93%E9%A9%97%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%BC%8F/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Aug 2022 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20220806%E4%B8%80%E7%A8%AE%E6%8A%B5%E9%81%94%E7%B6%93%E9%A9%97%E7%9A%84%E6%96%B9%E5%BC%8F/</guid>
      <description>演講主題：李維倫老師主講｜一種抵達經驗的方式｜紀念余德慧逝世十週年｜線上免費公益講座 日期：2022年8月6日  今天的演講也是超級精彩，李維倫老師用非常簡單明瞭的方式說明「抵達經驗的語言」，用現象學的視角去貼近當事人主體的經驗，並指出語言的使用會如何遮蔽某些經驗。剛好呼應到紀金慶老師講解《心經》說的，語言作為一種咒，裡頭存在著結界讓人如此相信和理解。 ⁡
李維倫老師後面提到的意識三重構作，其實和老師兩個月之前「佛教和心理治療對話研討會」發表的內容類似，不過這次用心理學的語言說明就更讓人理解，也能回頭去看當時用佛教的語言說了什麼。 ⁡
很棒的一點是，我提出好奇：「詩的語言是否也是抵達經驗的語言」，有得到老師的回覆！後面更深入剖析「語言意識層次」的內涵。 ⁡
綜合《心經》、《午夜福音》E3說的魔法、以及今天提的意識三重構作來看，語言真的是既遮蔽又能傳遞能量的媒介，超級有趣！ ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人生百味：第二次的期中報告</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20220520%E5%A5%B3%E6%80%A7%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%99%BE%E5%91%B3/</link>
      <pubDate>Fri, 20 May 2022 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20220520%E5%A5%B3%E6%80%A7%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%99%BE%E5%91%B3/</guid>
      <description>在百味當實習生的時候，期中報告是要向大家介紹百味。沒想到今天有機會在「女性主義社會工作」課堂上介紹百味，真是有點感概&amp;amp;感動。 ⁡
 由於迴響熱烈，就稍微分享一點內容。 ⁡
 我認為百味的工作方法重視書寫、陪伴、當事人現身與社會對話。以寫寫字來說，它在陪伴貧窮者的同時，一方面能梳理並見證其過去的生命經驗，一方面也能澄清污名標籤，呈現出真實的「貧窮議題」內涵是什麼，並作為與社會倡議的重要基礎。 ⁡
書寫作為一種建立主體性的途徑，同時也是反壓迫、反污名標籤的方法。在百味的陪伴之下，貧窮經驗的當事人能夠且願意現身，不斷創造出了屬於貧窮者的文本，包括文字、圖片、聲音、影像、歌曲等，這些都堆疊出貧窮者堅實的主體性，讓他們從社會眼中的「客體/他者」當中解放，人也在這之中變得立體。 ⁡ ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>反省個體化</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%88%90%E7%82%BA%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA/20220501%E5%8F%8D%E7%9C%81%E5%80%8B%E9%AB%94%E5%8C%96/</link>
      <pubDate>Sun, 01 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%88%90%E7%82%BA%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA/20220501%E5%8F%8D%E7%9C%81%E5%80%8B%E9%AB%94%E5%8C%96/</guid>
      <description>好好重新思考&amp;amp;反省個體化和「關係」這件事，才發現自己仍然會有盲點，可能來自過去的習慣、依附、創傷或投射。
 包說：「痛苦來自投射。」 ⁡
 人總是不斷在投射，受到重要他人的期待影響，我們都想成為更完美的自己，也想成為對方心中更完美的自己。在關係當中，兩人份的投射和期待容易混淆自我的界線，「成為自己」和個體化的概念開始變得模糊。（反個體化？）
 我一直覺得，個體化就像是在紙上拓印出名為「自己」的形狀，用外界任何事情來拓，塗得越用力，線條越清晰。那意味著自己帶著一顆批判的心，把外界不斷他者化，畫出完整的自己。 ⁡ 然而，這麼做的同時也畫出了界線，製造某種隔閡。深入凝視那個隔閡，自己的創傷大概就在其中，被視為怪的屬性也好，又或者是疼痛而來的僵硬與疤痕，那都顯示出自己「逃避自由」的一面。（近期也發現自己具有那樣的屬性） ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>社會工作觀察：匿名戒酒會，非正式的知識建構</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20220415%E9%9D%9E%E6%AD%A3%E5%BC%8F%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AD%98%E5%BB%BA%E6%A7%8B/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Apr 2022 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20220415%E9%9D%9E%E6%AD%A3%E5%BC%8F%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AD%98%E5%BB%BA%E6%A7%8B/</guid>
      <description>這學期修了「酒癮與藥癮防治」課程，邀請匿名戒酒會AA的郭大哥來演講，他的背景與形象令我想到過去在酒駕班碰到的大哥：十三四歲被趕出家門、獨立生活、從事板模工或營造業、口頭禪會帶點髒話，表達社會對不起自己、以及自己是如何打拼、存活下來的。 ⁡
郭大哥分享自己曾吸毒、喝酒到「中酒毒」的程度，也曾收過好幾張病危通知單，但是從他分享自己自暴自棄到漸漸實踐十二步驟法則的過程，真的有感受到郭大哥散發出來的韌力和自信。 ⁡ ⁡
他提到，匿名戒酒會較不談「專業」，而是強調以「過來人」身分分享彼此的生命經驗來進行的互助會。之所以有這樣的文化，大哥提到，成癮的人常常走投無路。在專業者或系統當中總是被評價為「不好的」，這使得成癮者不願意求助、面對問題。 ⁡
如此強調「非專業」的文化提供另一種角度思考病症和助人工作。我想到開放式對話當中的「垂直聲音」，也就是從「生命經驗」的角度去找尋彼此的共同處，而非優先看到既有的社會身分。 ⁡ ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>慢讀漫談Podcast：空間、關係與自我存在</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20211102%E6%85%A2%E8%AE%80%E6%BC%AB%E8%AB%87/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Nov 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20211102%E6%85%A2%E8%AE%80%E6%BC%AB%E8%AB%87/</guid>
      <description>聽完Podcast「慢讀漫談」一系列關於自我空間性、心理學、現象學的討論，真的完全刷新我對空間、依附關係、自我存在的概念。雖然大部分內容並沒有完全瞭解，但聽一群教授討論現象學真的非常療癒。 ⁡
 「嬰兒剛開始是沒有空間感，被媽媽抱過才有空間感的，因為有被抱過，所以他會有地景的概念，因為會把媽媽從背景分離出來，所以會有一個狀態是，媽媽是我想要的東西，但背景是地景，媽媽跟地景變成是第一個空間感。我們對空間的理解，被空間所包、對於空間的認識，其實比主體客體的分裂還要早。」 ⁡
 從EP3開始，翁士恆老師談到嬰兒最初的空間概念，空間的意義其實是區分出重要的物和不重要的背景，這也是依附關係形成的開端。瞭解空間的概念之所以很重要，是因為空間的形成早於主客體的分裂、早於依附關係，而依附關係是所有關係的基礎，也就是說，空間的意義其實關乎親密關係的本質，也關乎我們如何理解自我的存在。 ⁡
當時聽到這個概念我正好也接觸到正念、道家哲學、佛法等，發現其實可以互相呼應。如果「空間」被理解為區分重要與不重要，那麼我們從出生就開始不斷在做「區分」的動作，我們理解世界的過程也是把事物切碎，透過區分出有意義、無意義的部分來理解。 ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如何看待暴力？</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20211021%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%9C%8B%E5%BE%85%E6%9A%B4%E5%8A%9B/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Oct 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20211021%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%9C%8B%E5%BE%85%E6%9A%B4%E5%8A%9B/</guid>
      <description>Sex education 第二季有個場景是在廢棄的回收廠把東西砸爛，發洩憤怒的情緒，讓人看了也很舒壓。 ⁡
這不禁讓我去想要怎麼看待「暴力」。砸爛東西是暴力嗎？但無法否認砸爛東西有發洩和舒壓的作用，如果沒有人受傷的話，那可以算是某種「合理的暴力」嗎？ ⁡
從片中大家一起到回收廠輪流把東西砸爛的場景來看，或許暴力本身不一定是問題，權力控制才是問題。暴力往往結合權力控制，變成一種脅迫或恐嚇，例如在家中砸爛東西的行為讓人恐懼，因為害怕自己遭受同樣的對待，暴力在此時變成一種威脅、權力控制的手段，而不單純只是砸爛東西而已。 ⁡
雖然暴力帶來了破壞，但無法否認它抒發了情緒與壓力，在沒有人受傷的情況下，也許暴力是可以被允許存在的，重點是傷害指向了誰、破壞了什麼。 ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>選擇與自由：接納代價是負責的表現</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E8%87%AA%E6%88%91%E6%88%90%E9%95%B7/20210914%E9%81%B8%E6%93%87%E8%88%87%E8%87%AA%E7%94%B1/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Sep 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E8%87%AA%E6%88%91%E6%88%90%E9%95%B7/20210914%E9%81%B8%E6%93%87%E8%88%87%E8%87%AA%E7%94%B1/</guid>
      <description>「每個選擇都有代價，要願意接受代價，但現在大多數人是用防衛機轉壓抑到潛意識。對於自己選擇、情緒，都是要付出代價，越負責任，積極的能力就會提升。」 ⁡
 整理上週聽到Elea老師提到「選擇與代價」這件事，其實與存在主義所說「要為自己的選擇所負責」殊途同歸，不過我聽起來特別有感。 ⁡
 每一個選擇都是冒險 ⁡ 選擇，意味著我們做出某個決定，這必然會造成改變和影響，包括正面與負面的。每一個選擇都是冒險，因為我們承擔著風險，冒著負面結果去追求正面的結果，只是風險有大有小。由於「無常」的原則，不管我們再怎麼預先計畫、期望選擇帶來好的結果，仍然有那麼一點可能性會失敗、失手，是謂代價。 ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>為什麼活著如此累人？因為生命的意義被形塑成要做很多事情</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%88%90%E7%82%BA%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA/20210913%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E6%B4%BB%E8%91%97%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%B4%AF%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Sep 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%88%90%E7%82%BA%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA/20210913%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E6%B4%BB%E8%91%97%E5%A6%82%E6%AD%A4%E7%B4%AF%E4%BA%BA/</guid>
      <description>「資本主義和新自由主義是數不清的裁刀集合體，也是一台巨大的絞肉機，不斷把一切絞碎、切碎。時間、空間、人與人之間的連結、人本身，一切都變得零碎。」 ⁡
  「零碎化的目的是為了管理，管理的背後是控制，控制的背後是他者化。取出meaning的部分，淘汰meaningless的部分，我們正是在這樣的環境下學習、成長。」
 延續上次20210830看見本質的眼睛談到，我們在資本主義和新自由主義的環境下學習與成長。「如何拆解事物」、「如何讓效益最大化」早已存在我們的身體與潛意識，並在日常生活中重複實踐著。這些根深蒂固的意識形態背後，同時藏著「活著為何這麼累人」的原因。 ⁡
 生活在零碎化的社會裡，工作以時薪計算、空間以坪數計算，時間與空間都被切得碎碎的，切碎的目的是為了管理和控制，以便達到「利益最大化」的目標。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>穿越是一座無止盡的橋</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%88%90%E7%82%BA%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA/20210910%E7%A9%BF%E8%B6%8A%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%BA%A7%E7%84%A1%E6%AD%A2%E7%9B%A1%E7%9A%84%E6%A9%8B1/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Sep 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%88%90%E7%82%BA%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA/20210910%E7%A9%BF%E8%B6%8A%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%BA%A7%E7%84%A1%E6%AD%A2%E7%9B%A1%E7%9A%84%E6%A9%8B1/</guid>
      <description>那天毅然決然從萬華走路回家，發現華中橋真的好直好長，看不到盡頭。 ⁡
走在橋上的體驗有點神奇，好像怎麼走都走不到終點，只看得到筆直的兩條線交會在遠方形成一個點而已。 ⁡
穿越的歷程像是過一座橋，橫跨了「需要橋才能橫跨的東西」。走在橋上的心情其實有點複雜，想快速走到盡頭又限制於步行的速度，只能慢慢走，欣賞沿路的風景，不時回頭看看。 ⁡
比起車子咻一下過橋，步行雖然緩慢，但仔細觀察一旁風景還是會有些微的變化，堆疊起來會知道自己前進了多少、穿越了多少。 ⁡
在我的想像中，「凝視」一直都很具體，現在用過橋去想像「穿越」的歷程之後，凝視與穿越的形體都有了。
 20210912 延續上次在又直又長的華中橋上體悟到「穿越是一座無止盡的橋」，前天搭火車時我又找到凝視與穿越的感覺了！ ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>夕陽下的長影子：領域展開</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210905%E5%A4%95%E9%99%BD%E4%B8%8B%E7%9A%84%E9%95%B7%E5%BD%B1%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Sep 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210905%E5%A4%95%E9%99%BD%E4%B8%8B%E7%9A%84%E9%95%B7%E5%BD%B1%E5%AD%90/</guid>
      <description>沒有拍到傍晚夕陽下的長影子，因為第一次感到某個片刻美到不想去拿起手機紀錄，深怕錯過了任何一秒。 ⁡
身體像是被拉長、延伸到草地上，影子是另一個觸碰不到的平行世界，一切都被拉得長長的，穿插著陽光照耀的空隙。 ⁡
光與影，明明那麼平凡，卻在此刻不一樣了，連時間的流動也變慢了。 ⁡
就像當時的情緒流動和氛圍，很特別，但也很日常。 ⁡
今天領悟了「愛就是控制」這件事之後，有一種滿足感和踏實感。只要意識到有愛的時候，就必然會有不愛的時候。唯有把中間的mean（愛）消融，才會瞭解到，並不是要特別為了對方做什麼才是愛，單單把自己呈現、同在的片刻那即是愛了，因為愛可以是一種存在的方式。這也是不為而成，”The way to do is to be.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《成為一個人》的再理解：不為而成</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%88%90%E7%82%BA%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA/20210902%E6%88%90%E7%82%BA%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%86%8D%E7%90%86%E8%A7%A3%E4%B8%8D%E7%82%BA%E8%80%8C%E6%88%90/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Sep 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%88%90%E7%82%BA%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA/20210902%E6%88%90%E7%82%BA%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%86%8D%E7%90%86%E8%A7%A3%E4%B8%8D%E7%82%BA%E8%80%8C%E6%88%90/</guid>
      <description>相關文章   20210830看見本質的眼睛
  20210902《成為一個人》的再理解：不為而成
  20210828凝視與穿越：從正念、道家哲學到個體化</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20210830看見本質的眼睛</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%88%90%E7%82%BA%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA/20210830%E7%9C%8B%E8%A6%8B%E6%9C%AC%E8%B3%AA%E7%9A%84%E7%9C%BC%E7%9D%9B/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Aug 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%88%90%E7%82%BA%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA/20210830%E7%9C%8B%E8%A6%8B%E6%9C%AC%E8%B3%AA%E7%9A%84%E7%9C%BC%E7%9D%9B/</guid>
      <description>相關文章   20210830看見本質的眼睛
  20210902《成為一個人》的再理解：不為而成
  20210828凝視與穿越：從正念、道家哲學到個體化</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>凝視與穿越：從正念、道家哲學到個體化</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%88%90%E7%82%BA%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA/20210828%E5%87%9D%E8%A6%96%E8%88%87%E7%A9%BF%E8%B6%8A%E5%BE%9E%E6%AD%A3%E5%BF%B5%E9%81%93%E5%AE%B6%E5%93%B2%E5%AD%B8%E5%88%B0%E5%80%8B%E9%AB%94%E5%8C%96/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Aug 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%88%90%E7%82%BA%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA/20210828%E5%87%9D%E8%A6%96%E8%88%87%E7%A9%BF%E8%B6%8A%E5%BE%9E%E6%AD%A3%E5%BF%B5%E9%81%93%E5%AE%B6%E5%93%B2%E5%AD%B8%E5%88%B0%E5%80%8B%E9%AB%94%E5%8C%96/</guid>
      <description>相關文章   20210830看見本質的眼睛
  20210902《成為一個人》的再理解：不為而成
  20210828凝視與穿越：從正念、道家哲學到個體化</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>課程推薦：換位思考與非暴力溝通</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210825%E9%9D%9E%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E6%BA%9D%E9%80%9A%E5%BF%83%E5%BE%97/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Aug 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210825%E9%9D%9E%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E6%BA%9D%E9%80%9A%E5%BF%83%E5%BE%97/</guid>
      <description>前天終於上完陳亭亘老師為期八週的「換位思考與非暴力溝通課程」，感覺自己與內在自我的距離更加靠近，療癒了不少從小到大因言語暴力帶來的傷口/創傷。這裡說的「言語暴力」並不是親密關係暴力嚴謹的定義，而是更廣泛存在於日常對話情境裡，包括評價、比較、命令、情緒勒索等。這些我們熟悉甚至習以為常的句子，其實隱隱形成了某種創傷，例如：我們容易過度為對方的情緒負責；聽到某些話感覺特別刺耳；難以信任人，容易在對話中將對方視為敵人。種種我們以「個性」或「自我防衛」來合理化的現象，背後正是長期處於言語暴力環境下的結果。 ⁡ ⁡
 語言是一項非常重要的能力，即便我們沒有在跟人說話，內心也會不停地跟自我對話，這是幫助自己思考、梳理的過程。若長期處於言語暴力的環境並且沒有意識，那麼不只是對外的溝通會碰到困難，對內的自我對話也會漸漸變得暴躁、麻木，因為當我們的耳朵習慣聽見暴力的語言，那麼也會漸漸受到渲染，以同樣的方式對自己和他人說話，導致我們遠離了內心深處的真我。（自我懷疑、難以自我肯定、無法描述自己的經驗、無法以自己為主思考、無法認得自己的情緒跟需求、無法滿足自己的需要等） ⁡ ⁡
  「言語暴力的傷害只能用非暴力溝通的方式療癒，而且要一群人一起用非暴力溝通的方式。」 ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>聆聽疼痛 2021.08.17</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210817%E8%81%86%E8%81%BD%E7%96%BC%E7%97%9B/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Aug 2021 12:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210817%E8%81%86%E8%81%BD%E7%96%BC%E7%97%9B/</guid>
      <description>延續上一篇，正是近期發生在自己身上的創傷讓我有了深刻的收穫，探詢愉悅、痛苦、失落等情緒的發生，會更認識自己的內在和需要，瞭解自己嚮往的關係和對象。 ⁡ 從陌生、逐漸信任，到最後遭到拋棄、連結斷裂，這是一段關係的開始與結束，也是基本的循環發展。在閱讀《成為一個人》之後，我即信仰Rogers的理念，也就是把心理體驗和身體感覺視為權威，將其作為說話、行動的指標，並讓自己保持透明和真實。這是第一次明確的實踐，雖然硬要說的話是一場失敗，但我完全不感到後悔，反而更知道Rogers為什麼要這樣做。 ⁡
 聆聽疼痛：創傷映照出自身的模樣 ⁡ 我們總是期望痛苦是短的，但事實是當被痛苦的烏雲籠罩時，時間和空間的概念改變，痛苦反而更常是以「地獄般的無限深淵」的方式出現。然而，聆聽疼痛和吶喊的聲音背後，能夠發現不少體悟。想起過去我曾體會到：「疼痛的意義是襯托生命。」若沒有好好捕捉到疼痛背後的體悟，那才是最冤枉的事情，等於只是白白被痛苦侵犯而已。 ⁡
 承接情緒的軟墊 Z姊曾分享她第一次關係斷裂的經驗，她發現自己無法停止哭泣，即便意識到自己並不想哭了也無法停下來，於是，她意識到那是因為她「沒有選擇」。 ⁡ 觀察自身，我發現自己竟能用不可思議的速度，快速從傷痛中脫離出來（這不代表自己是無情的人，反而相反），這都多虧了有人願意陪伴以及宗教博物館阿姨的嘮叨不停。但除此之外，我發覺是因為自己的體質已經具備一定的情緒彈性和容納空間了：文字梳理的能力、對於情緒敏感的覺察、個體化後如鏡子般的自我意識，各種在不同地方得到的收穫培養出深厚寬大的軟墊，允許焦慮、痛苦等負面情緒墜落其上，因為保有彈性，所以不會沉重到無法搬移，反而在幾次自我對話的上下彈跳中，漸漸淡化、趕出自己的世界。過去的敏感轉變成了加深軟墊的基底，這塊軟墊並不關乎其他人，而是自己長期累積以來的成果，所以是永遠屬於自己的。 ⁡ ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Becoming 自己的過程：找回內在連結</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%88%90%E7%82%BA%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA/20210817becoming-%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E9%81%8E%E7%A8%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Aug 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%88%90%E7%82%BA%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA/20210817becoming-%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E9%81%8E%E7%A8%8B/</guid>
      <description>上週在聽《創傷的智慧》講座時，瞬間把一直以來《成為一個人》、個體化、創傷知情、非暴力溝通等內容串連起來，發覺這一切都是息息相關的，關鍵在於接回自我的情緒、重新找回內在的連結，找回四散在各地的自己的碎片。 ⁡
 每個人都有方法幫助自己遠離自己  「每個人其實都有發展出一些方法幫助自己遠離自己，不用去感受情緒，感受痛苦。影片中像是物質成癮、色情片、網路、社群網站、手機、工作成癮、忙碌成癮、非常追求成就、財富、地位等等。」 ⁡
  「當我們跟自己斷開連結，也會對這個地球完全分離，變得麻痺，感覺不到任何情緒。這些都是我們用來幫助自己離開自己的方式，只是方式不同。所以我們跟吸毒者沒有太大差別，只是不同方法的差別。」 ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>保持透明</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210810%E4%BF%9D%E6%8C%81%E9%80%8F%E6%98%8E/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Aug 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210810%E4%BF%9D%E6%8C%81%E9%80%8F%E6%98%8E/</guid>
      <description>這幾天經歷了一段很棒的對話關係，感受到豐富的意義感甚或稱為愛的感受。我發現自己在某些狀態下是話很多的人，在「話很多」的背後是希望被理解的、希望建立信任的態度。 ⁡
 信任是互相拋接球的過程 ⁡ 由於瞭解他人是一件冒險的事，需要冒著自己可能被對方改變的風險，因此觀察、聆聽、對話在互相試探的過程中發生。我們是怎麼開始信任一個人的呢？在對話中找尋線索，判斷對方能否信任，在一來一往、一拋一接中，微小的線索越滾越大，最終相互連結，關係也建立起來。 ⁡
不過，與其說是拋接球，我發現排球的「對球」來比擬更貼切：一方要成功擊出球的基礎建立在另一方，彼此的對球是來回不斷、相互累積的過程。這也讓我想到，大一的時候在足球場上得到的體會，當時思考：足球的意義究竟是什麼呢？一群人追著一顆球跑來跑去的樂趣到底是什麼？ ⁡
我體會到，球類運動如此吸引人的原因是：球串連起了所有人，成為團體動力的核心，球也成為所有人共享的事物、意義、規則。在排球的世界亦然，球本身可以被比喻為信任，傳接球是疊加信任的過程，球如果不幸落地的話，那信任也就此斷裂。 ⁡ ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>任性的人：網路社群時代的個體化危機</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210809%E4%BB%BB%E6%80%A7%E7%9A%84%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Aug 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210809%E4%BB%BB%E6%80%A7%E7%9A%84%E4%BA%BA/</guid>
      <description>未完待續的個體化歷程在最近有了新的體悟：我發現網路社群容易帶來充滿同質性的訊息和意識，個人的聲音和個體性在演算法中漸漸消失，只留下所謂主流的資訊和意識。 ⁡
前陣子適逢奧運季節，經常會在社群軟體看見奧運的文章和祝賀，然而我發現大多數的內容都很雷同，讓人感受到一股龐大的集體意識正佔滿整個網路，奧運以外的論述變少了，關於個人的敘事和聲音也變少了。奧運的勝利雖然值得慶祝，卻好像哪裡怪怪的：所有人訴說同樣的話、發表同樣的圖片，甚至有一種隱性的壓力，彷彿沒有發表同樣的內容會被認為不愛國。（嚴重者如小粉紅） ⁡
這讓我回想起國中時的網路環境完全不是這樣，當時的臉書是抒發日常生活的平台，充滿各式各樣的心情、求助、廢文、打卡等，是個體性和異質性豐沛的空間。不知從何時開始，網路社群形成集體的力量，讚數和網路聲量成為評判文章或圖片是否有價值的標準，到最後，在現今的網路環境和結構裡，演算法總是會讓你看見最熱門的內容，並在你觸擊後引導你進入主流的集體意識之中。 ⁡
 「人格面具其實是『集體心靈的片段』（segment of the collective psyche），但它會模仿個體性（individuality）。因此，如果沒有意識到這是「面具」的話，它的存在就可能變成個體化隱微的敵人：『人類有種模仿的心理能力，雖然它對集體的目的有最大的效用，但對個體化來說卻最具破壞性。』」 ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>同步聽打培訓</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210808%E5%90%8C%E6%AD%A5%E8%81%BD%E6%89%93/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Aug 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210808%E5%90%8C%E6%AD%A5%E8%81%BD%E6%89%93/</guid>
      <description>這兩天參加桃園市社會局和桃園聲暉舉辦的聽打員培訓，更認識了聽覺障礙者的困難，也重新看待「聽打員」這個如同翻譯的角色，要成為聽障者的耳朵、同時保持一定的打字速度，真的很有挑戰性，也需要細膩的觀察力。
講師提到，之所以會有聽打員的需要，是因為和過去相比，使用手語的聽障者越來越少，尤其是年輕族群。隨著特教思潮的改變（融入式）及科技的進步（輔具），我們可以在新生兒階段就能診斷出聽力受損的狀況，提早進入早期療育和配戴助聽器，較不用像過去因為太晚發現孩子聽力受損而只能送往啟聰學校學習手語，影響語言能力。 ⁡
對聽障者來說，大多數的困難是「聽不清楚」的模糊感，只能依靠讀唇和猜測去接收訊息。講師有播放一個模擬影片，我覺得很像是潛在水裡時，聽不清楚周遭的聲音，一切變得很模糊的感覺。這不只影響了聽障者認知世界的方式，也衍伸出其他問題：在日常溝通情境中，因為聽不清楚而希望對方覆述，但又怕對方失去耐性而寧願選擇「假裝懂」。長期下來，的確會讓人覺得自己被隔絕於世界之外，難以融入聽人之中而距離越來越遠。 ⁡
同步聽打的服務理念是要成為聽障者的耳朵（解建彬講師稱之為耳朵原則），換言之，在上課、講座、團體會議中，聽打員會在聽障者身旁，用螢幕呈現空間內的聲音，包括人聲、環境的重要聲音等。其中，有趣的是講師強調「笑話」的重要性，由於笑話講第二遍就會失去效果，在聽障者的生命經驗中，經常無法在第一時間接收到笑話和笑點，而失去團體的參與感，因此笑話或非正式的內容也會是聽打的重點之一。 ⁡
上完兩天的課程，我覺得同步聽打服務意味著聽障者的平權，希望消弭與聽人之間的差異，能夠接收到同樣完整的內容，如上課、講座都能盡量無障礙。反過頭來思考，我會希望聽障者不要因為缺少聽打服務而沒辦法參與某個講座、得到某個體驗，那都是讓選擇受到限制的狀況，從這個角度來說，我對於人權的理念即是希望拓寬選擇的範圍，撐出選擇的空間，盡量讓人不要因為自身差異而缺少選擇權。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《成為一個人》後記：踏實感</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%88%90%E7%82%BA%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA/20210702%E6%88%90%E7%82%BA%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA%E5%BE%8C%E8%A8%98%E8%B8%8F%E5%AF%A6%E6%84%9F/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jul 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%88%90%E7%82%BA%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA/20210702%E6%88%90%E7%82%BA%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA%E5%BE%8C%E8%A8%98%E8%B8%8F%E5%AF%A6%E6%84%9F/</guid>
      <description>在讀完《成為一個人》 之後，就按照自己的體驗回饋給阿勇，收到回覆之後當下覺得暖爆了，心中感受到一股暖流，於是就開始思考關於「踏實感」： ⁡
我一直在想那種心中的踏實感是什麼意思，比較熟悉的反而是心中的空虛感：當一件事結束之後，心裡覺得空空的、少了一塊拼圖似的，價值和意義感消滅了。 ⁡
在什麼時候心中會覺得被填滿、飽滿、溫暖、踏實呢？對我來說，應該是感受到自己的聲音被聽見的時候。例如：這陣子跟人暢聊好幾個小時，我覺得自己被好好聆聽、我的經驗被回應了。 ⁡
究竟踏實感是什麼意思呢？我會想像脫下鞋子、腳真的踏在地上接觸地面，那種很實在的感覺，因為藉由肌膚接觸，所以神經可以很確實地接收訊息。 ⁡
而關於脫鞋子就讓我想起舊約當中的一段經文：「神說：不要近前來。當把你腳上的鞋脫下來，因為你所站之地是聖地；」〈出3:5〉，意思是說鞋子象徵自己雜亂的想法，要先把自己的想法倒空才行。 ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>親密關係暴力的矛盾與複雜困境</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210418%E8%A6%AA%E5%AF%86%E9%97%9C%E4%BF%82%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E7%9A%84%E7%9F%9B%E7%9B%BE%E8%88%87%E8%A4%87%E9%9B%9C%E5%9B%B0%E5%A2%83/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Apr 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210418%E8%A6%AA%E5%AF%86%E9%97%9C%E4%BF%82%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E7%9A%84%E7%9F%9B%E7%9B%BE%E8%88%87%E8%A4%87%E9%9B%9C%E5%9B%B0%E5%A2%83/</guid>
      <description>註：上圖為協助調查的「訪員」的焦點團體訪談。我發現真正能深入社區訪談敏感議題的訪員，不一定是社會系或人類系的學生，而是這些中年婦女，她們不一定修過質性研究，但卻具備很強的訪談＆田野能力。
畢業後的第一份工作，我有幸擔任研究助理，進行有關臺灣女性遭受親密關係暴力（家暴）的調查研究，其中，最讓我有所啟發的是後來舉辦的焦點團體訪談，邀請受暴當事人/倖存者談論求助的經驗，讓我看見 「親密關係」的矛盾與複雜困境 ：
 1.親密關係暴力介於私領域和公領域之間 在家暴發生以前，政府公權力並沒有理由可以介入，唯有當暴力事件發生時才有機會。如潘老師所說，我們沒辦法先找出潛在的施暴者把他們抓起來，否則失業、酗酒的男性都會遭殃。從這個角度來看，就如警察無法事先將潛在的犯罪人抓起來一樣，親密關係暴力難以事先預防，只能增加社會大眾的教育和敏感度，在事情發生時快速形成網絡接住人。
 「他跟我說以我們的程序基本上就是你報警了在來說有很明顯的住院受傷，我說難道我要像，如果我今天已經被家暴了我還報警了，我算不算高風險的潛在家庭，那為甚麼社會沒有保護我，難道你要我被打死了，那時候我還有能力打電話求救嗎… .」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美好的事物終將灰飛煙滅</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210415%E7%BE%8E%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%BA%8B%E7%89%A9%E7%B5%82%E5%B0%87%E7%81%B0%E9%A3%9B%E7%85%99%E6%BB%85/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Apr 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210415%E7%BE%8E%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%BA%8B%E7%89%A9%E7%B5%82%E5%B0%87%E7%81%B0%E9%A3%9B%E7%85%99%E6%BB%85/</guid>
      <description>為什麼太魯閣的悲劇那麼地令人遺憾呢？它隱含的訊息是「再美好的事物、美好的人都可能突然消逝」，而且你很難跟老天爺、神（或內心當中認為更高的存在）去argue關於「公平正義」的問題。
無常，就像一陣風把所有美好帶走。  「對我來說，無常就像背景裡的一首永不停息的樂章，你鮮少留意到它的存在，直到發生某件驚人的事，你才會赫然察覺。」—《凝視太陽》
 如Yalom所說，無常就像背景音樂一樣，它其實一直都在，只是我們平常很少會留意。Yalom談論的死亡，他最害怕的是意識像關上燈一樣「啪」地一聲消失殆盡。
然而，我們對於死亡、靈魂或許可以有更多元的看法。 上週看了Netflix的《死而未亡：彼岸的世界》，講述關於瀕死經驗、死後溝通的事情，第六集〈轉生〉談到輪迴轉世，真的令人很衝擊啊！小嬰兒經常做的惡夢拼湊出前世的記憶和身分，等孩子長大後甚至與前世還活著的家人見面，完全顛覆我的靈魂觀、生命觀、死亡觀。
如果靈魂是一場不停息接力賽 轉世的當事人談到，他覺得自己或許還有未完成的使命要去完成，例如有位當事人的前世是飛行員，在現今就一直對飛機有濃烈的興趣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>痛苦的快樂：為何不願善待自己</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210304%E7%97%9B%E8%8B%A6%E7%9A%84%E5%BF%AB%E6%A8%82/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Mar 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210304%E7%97%9B%E8%8B%A6%E7%9A%84%E5%BF%AB%E6%A8%82/</guid>
      <description>上次結論寫到的是：「傾聽自己是善待自己的方法」，但我還是覺得困惑。
儘管知道該如何做才能更善待自己，但我似乎並不那麼願意這麼做。
 或許就像波瑟芬妮 說的：痛苦是快樂的，人類善於欺騙自己，故意讓自己待在痛苦的現況中，好求得一絲安息。在痛苦中其實包含了巨大的快樂，讓人能安好在穩定的狀態中，不願從中離開。
無論是何種「痛苦的快樂」，人類出於一種自我防衛、一種求生本能，即便看似痛苦，但安於現況總是舒服的，所以會自欺欺人。
回到自欺這件事，當無法真誠面對自己的醜陋，或是發現問題沒有解決的一天時，人總是會用「狡猾的心」生存下去，在潛意識中狡猾地盤算。
狡猾的自己，矛盾的地方在於不願意善待自己，啃食著痛苦的快樂，卑微地、苟延殘喘下去。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Clubhouse的密室：不可言說的那件事</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210211clubhouse%E7%9A%84%E5%AF%86%E5%AE%A4/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Feb 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210211clubhouse%E7%9A%84%E5%AF%86%E5%AE%A4/</guid>
      <description>在進入這個房間之前，我聽了兩個以心理諮商為主題的房間，裡面聽到許多專業的心理師分享。後來轉換到這個房間時，我發現氣氛非常不同，分享者大多默默地、慢慢地吐出自己的故事，像是在告白一般，非常真誠。
 「嗨，我是XXX，我想分享一下….」
 在這個房間中，人們談論自殺、死亡、憂鬱病症、與家人的衝突，彼此雖不認識，卻在彼此分享的故事中得到力量。（後來偷偷觀察，有位分享者覺得自己被接住了。）
 「我小學的時候寫了一封遺書…..」
  「我有想過安樂死這件事….」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Clubhouse的療癒空間：從獨白轉為對話，在對話中產生共鳴</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210210clubhouse%E7%9A%84%E7%99%82%E7%99%92%E7%A9%BA%E9%96%93/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210210clubhouse%E7%9A%84%E7%99%82%E7%99%92%E7%A9%BA%E9%96%93/</guid>
      <description>今天（2/8）聽了一下午柏偉開的房間，我發現Clubhouse平台創造了豐富的連結以及具有療癒作用的空間，我也見證了一場充滿意義的對話，感受到「對話精神」如何藉由Clubhouse實踐。
 〈大叔談性侵害的揭露與復原：兼談性別運動的倡議與照護責任〉 在這個的房間中，我聽到許多受害者、倖存者們願意主動分享自己的親身經歷/創傷經驗，甚至是不曾告訴過他人的自我揭露；另外，也出現專業工作者如心理師、社工師、輔導老師、律師等分享自己工作上的經驗，交織出一個友善、充滿多元性和安全感的空間，在這些真誠的分享中，我相信它也成為了某種具有療癒作用的空間，也像是無結構的團體。
 「我小時候曾被表哥性侵，長大之後才知道那是性侵…..」
  「我曾經在影展活動被強暴，可是身邊的人都叫我要低調…..」
  「我遭遇過很多次性騷擾，有一次被上司單獨帶到房間鎖上….</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>握有權力時的焦慮</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210209%E6%8F%A1%E6%9C%89%E6%AC%8A%E5%8A%9B%E6%99%82%E7%9A%84%E7%84%A6%E6%85%AE/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210209%E6%8F%A1%E6%9C%89%E6%AC%8A%E5%8A%9B%E6%99%82%E7%9A%84%E7%84%A6%E6%85%AE/</guid>
      <description>這幾天不斷有焦慮的情緒跑出來，是關於握有權力的焦慮。
在工作上，我負責安排工讀生Y進行庶務性工作，並確認進度能在期程內完成。我與Y保持著友好的朋友關係，給予很大的自由來決定工作的時間，臨時請假、或需要趕作業等，當然都有彈性可以協調，我也享受著這樣較無壓力的工作關係，一邊確認進度能如期完成。
直到前幾天，Y原本約定好上班的日子卻臨時告知請假，讓我一時不知道該怎麼反應，因為Y前一天才信誓旦旦地告訴我一定會來完成工作，但卻在當天中午告訴我要和家人聚餐，使得預計的工作進度可能延遲。在那個當下，理論上我應該感到憤怒，但是我卻不願意表達憤怒，只想繼續保持友好的關係，使得我處在一種非常矛盾的情緒中。我一方面覺得我可以繼續體諒、包容對方，但另一方面又覺得這種情況我應該感到生氣。
後來，這件事讓我感到焦慮。首先，我很抗拒憤怒的情緒，深怕憤怒會讓原本友好和平的關係受到動搖甚至被破壞；第二則是，我反省自己經常默許Y的臨時請假，也許是導致這件事的原因之一，因為不想要有壓力的工作關係，所以選擇用給予最大的彈性自由，但卻造成各種不穩定的狀況發生。最後，這讓我反省自己「不懂得如何當一個管理者」的缺點。
由於討厭權力和控制，所以我非常抗拒要去「管理」別人、站在權威的位置。我清楚知道自己不擅長擔任「握有權力」的角色，也害怕權力造成壓迫、不公平、不正義的可能性，深怕他人因此感到生氣或不高興，讓關係變得不穩固。總之，權力讓我感到好焦慮，因為我不知道如何看待手中握有的權力，或是該如何適當地「運用權力」。
另一件事情是，參與今年街頭尾牙時，剛好有天負責特別多人的南門，我很擔心食物不夠或分配不均的問題，因為往往會造成某些無家者的不滿。在分配食物時，我秉持「一人一份」的原則，但還是碰到許多突發狀況，例如，有人想幫朋友多拿兩份、或是直接伸手拿走我們正在發的食物。雖然在分配的原則之外有彈性的空間，但是當我站在這個位置、作為食物/資源的分配者時，我仍然感到焦慮，擔心別人不滿的情緒，是否表示分配不公平，或是手中的「權力」沒有運用得很好？（尤其是在人數眾多的南門）
當然，我知道「凡分配必有不公平」的法則，劃定一條線的範圍時，必定會有人被排除在外，但我還是很理想地希望可以減少那些不滿的情況發生。（這應該就是所謂的濫好人。）
回過頭看自己寫的東西，會覺得自己太過固執或濫好人，但是這的確是我的想法沒錯，我只是不知道該如何處理那份焦慮，也尚未學會處理權力關係。
最後，關於權力關係讓我想到《開放對話・期待對話》提到的：
 「然而，值得注意的是，我們不可能建立一個完全與權力無干的關係。Michel Foucault主張權力關係是無所不在的：『權力關係存在於整體社會的所有建制之間、男女之間、家人之間、師生之間、有知識者和無知識者之間……』。如果這是真的，我們是不可能踏出權力關係的，只能心存戒慎：『權力關係的本身沒有好壞之分，但它具有危險性。因此我們必須從各方面來思考如何用最好的方式疏導其力量。』」（Michel Foucault，1983）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>開放式對話：肯認每一種聲音的存在</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%8B%E6%94%BE%E5%BC%8F%E5%B0%8D%E8%A9%B1/%E9%96%8B%E6%94%BE%E5%BC%8F%E5%B0%8D%E8%A9%B1%E8%82%AF%E8%AA%8D%E6%AF%8F%E4%B8%80%E7%A8%AE%E8%81%B2%E9%9F%B3%E7%9A%84%E5%AD%98%E5%9C%A8/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Nov 2020 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%8B%E6%94%BE%E5%BC%8F%E5%B0%8D%E8%A9%B1/%E9%96%8B%E6%94%BE%E5%BC%8F%E5%B0%8D%E8%A9%B1%E8%82%AF%E8%AA%8D%E6%AF%8F%E4%B8%80%E7%A8%AE%E8%81%B2%E9%9F%B3%E7%9A%84%E5%AD%98%E5%9C%A8/</guid>
      <description>相關文章： 書摘｜《開放對話・期待對話：尊重他者當下的他異性》
開放式對話_課後筆記Part1
開放式對話_課後筆記Part2
開放式對話進階工作坊_Day1
開放式對話進階工作坊_Day2
開放式對話：肯認每一種聲音的存在
開放式對話真實性準則
講座筆記｜創傷知情與兒少服務工作坊筆記
講座心得｜創傷知情與兒少服務工作坊</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>貧窮人的台北：缺席者的發聲練習</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20201120%E7%BC%BA%E5%B8%AD%E8%80%85%E7%9A%84%E7%99%BC%E8%81%B2%E7%B7%B4%E7%BF%92/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Nov 2020 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20201120%E7%BC%BA%E5%B8%AD%E8%80%85%E7%9A%84%E7%99%BC%E8%81%B2%E7%B7%B4%E7%BF%92/</guid>
      <description>今年貧窮人的台北以「缺席者的發聲練習」為主題，涵蓋了好幾個族群的故事，其中我特別對無家者的音樂創作有感，幾位大哥大姊們合力創作出兩首深刻的歌曲，一首是《我欲離開臺北車頭》，另一首則是《流浪的日子》。
從歌詞中我聆聽到比之前聽過更有心情、貼近內心感受的敘說，可以說是更貼近無家者視野的敘說。
 「車聲、行李拖行聲、還有人的腳步聲。」
  「總有一工，我會離開車頭，將阮的行李攏總帶走。」
 聲音是每個人都擁有最獨特的一樣東西，某種意義上聲音也象徵屬於自己的語言。 從歌曲中可以感受到，儘管每個人背負的故事不同，但是對於流浪的心情卻能找到共同的感受，集體創作出具有代表性的作品，並用自己的聲音歌唱。這兩首作品感人的地方在於：將那些尚未被好好訴說、整理；尚未能用言語描述的故事或心情，用音樂的方式詮釋並賦予意義。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>對話工作如潛水</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20201102%E5%B0%8D%E8%A9%B1%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%A6%82%E6%BD%9B%E6%B0%B4/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Nov 2020 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20201102%E5%B0%8D%E8%A9%B1%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%A6%82%E6%BD%9B%E6%B0%B4/</guid>
      <description>歷經三週的諮商演練課程後，一邊反省自己如何進步，一邊思考諮商和對話工作的內涵/本質。
在演練的過程中，無論是扮演心理師、個案或觀察員都有不同視角帶來的收穫，對話的一來一往充滿意義，循序漸進地將人的困擾、情緒、想法展開，並加以細膩呵護。的確是意義編織的歷程。
今天突然覺得，用「潛水」來比喻對話工作蠻貼切的：
 你必須熟悉水性、探索暗流、漩渦，有時能夠潛入深處，有時卻因為水的阻力而只能停留淺層。人的情緒、關係也像水一樣具有動態、流動的性質，有時成為阻力，有時也成為助力。若不幸發生溺水的事故，必須要立即處理，釐清自己與水的關係（諮商關係）。
 在諮商演練之前，我其實對於諮商/對話工作有一些既定想像。在一開始我們是先從公式化的方式學習，在基礎架構之上發展具備個人特色的工作方法。我起初也先按照公式為結構進行，但會發現變得很不自然、生硬，覺得自己像服務生一般在展演某種形象。對此，我覺得公式化的訓練與Rogers的「真誠一致」似乎有所衝突，或至少我還沒轉換過來。
儘管講義上的助人技巧寫得很理想，但實際上面臨活生生的人時，那些專有名詞並不能提供多少幫助，畢竟也沒有人喜歡被生硬的專有名詞或話術填塞。後來發現，用自己原有的自然態度，保持真誠、保持好奇就可以有穩定的作用，當下的狀態並不會特別意識到要使用何種技巧或是話術。
經過三次演練後，透過夥伴們的回饋其實稍微有點感覺，對話工作像照鏡子般，聽者與說者真實地相互反映，沒有虛假的空間。
最近剛好讀到《關係是傷也是藥》，作者提到：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>傾聽與凝視：傾聽自己是善待自己的方法</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20200909%E5%82%BE%E8%81%BD%E8%88%87%E5%87%9D%E8%A6%96%E5%82%BE%E8%81%BD%E8%87%AA%E5%B7%B1%E6%98%AF%E5%96%84%E5%BE%85%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Sep 2020 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20200909%E5%82%BE%E8%81%BD%E8%88%87%E5%87%9D%E8%A6%96%E5%82%BE%E8%81%BD%E8%87%AA%E5%B7%B1%E6%98%AF%E5%96%84%E5%BE%85%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E6%96%B9%E6%B3%95/</guid>
      <description>傾聽是積極且有力量的 最近接觸開放式對話、補習班的輔導原理還有正念，突然意識到一件重要事情是關於「傾聽」。在開放式對話的課程時，柏瑋說：「傾聽其實是很積極、很有力量的，因為怎麼聆聽就會影響怎麼理解聽到的內容。」
我原本以為傾聽是較被動的，只要尊重對方並專心傾聽就是好的傾聽。但其實不然，在傾聽的時候，除了過去所熟知要「專注」之外，還有很多細節值得探索。無論是開放式對話、諮商、正念，傾聽比我原本所想的有更大的力量，助人技巧中雖然強調傾聽當事人的重要，但我認為首先傾聽自己是更重要的。還記得戶外體驗教育教的「獨處」，那是最簡單也最難的一課，
 關於正念 最近在聽哇賽心理學EP12有大師分享正念，我認為正念的重點是「覺察自身狀態」。講者提到，在生活中其實可以常常實踐正念，包括吃飯、走路時，只要專注在自己當下的狀態，基本上都可以算是正念的一種。
這樣說來，我平常進入正念狀態的頻率沒有太低，尤其是最近。比起正念，其實我好像更常進入一種「凝視/凝望」的狀態，或者說是專注深入思考某件事的狀態，不過眼神就僅是注視眼前的。
 關於禱告 有人說，正念是「去除信仰成分的禱告」，我並不完全認同。身為有信仰經驗的人，我認為禱告本質上屬於「對話」，即為有他者存在的雙向性對談，無論何種宗教皆是如此，而正念比較偏向覺察自身狀態，或是與自身對話，兩者不全然相同。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>疼痛的意義：襯托生命</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20200904%E7%96%BC%E7%97%9B%E7%9A%84%E6%84%8F%E7%BE%A9%E8%A5%AF%E6%89%98%E7%94%9F%E5%91%BD/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20200904%E7%96%BC%E7%97%9B%E7%9A%84%E6%84%8F%E7%BE%A9%E8%A5%AF%E6%89%98%E7%94%9F%E5%91%BD/</guid>
      <description>草木談心EP21：「這集談論的內容跟原本預期的不同，諮商也是如此，在對話中會出乎意料的發展。」
 最近剛好在讀《開放對話，期待對話》，就聯想起好多件事。藉由對話，彼此的經驗產生共鳴，形成所謂的多聲複調，創造出新的空間和意義。
木分享了自己出車禍的經驗，在行動不便的狀態下情緒變得暴躁，甚至曾經摔柺杖。我覺得那樣的變化來自疼痛/疾病帶來的煩躁、束縛。
我想，疼痛是每個人一生中必定會經驗到的，木的車禍經驗屬於短期急性的疼痛，另外也有長期的慢性疼痛。 作為相關經驗者，長期承受慢性疼痛，被強迫要與疼痛相處，漸漸地就學會尋找那些自己真正想追求的目標和事物。
這是如何發生的呢？
 疼痛機轉 當感受到疼痛的時候，本質上代表的是生命中不希望發生的事，可是疼痛具有不可逃避的特性，當我們被強迫面對自己不願意的事情時，其實沒辦法為這件事做什麼除了轉移注意力。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>反思：關於語言</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20200805%E5%8F%8D%E6%80%9D%E9%97%9C%E6%96%BC%E8%AA%9E%E8%A8%80/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Aug 2020 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20200805%E5%8F%8D%E6%80%9D%E9%97%9C%E6%96%BC%E8%AA%9E%E8%A8%80/</guid>
      <description>前言 接續上一篇〈如何理解時間的存在？〉的結論，彭仁郁老師提醒了在助人工作中重要的態度：「尊重當事人的主觀感受、時間感」。這也是心理諮商在後現代觀點重要的精神：注重當事人的主觀認知、運用當事人的語言來描述問題。
我覺得用「語言」來代表每個人的主觀認知系統是很貼切的，因為每一種語言都有自己的文法、規則、邏輯。另外，電影《異星入境》討論到關於語言學的部分也引起了有趣的反思，以下是天馬行空的想法：
語言的功能 語言並非只是我原先所想的單純用來溝通的工具而已，在談論「語言」的時候，我認為最重要的一件事情是:任何語言都蘊含各自獨特的系統性規則、邏輯、文法和文化。不同的語言就像不同顏色的籃子一樣，囊括了各式各樣的物品（概念），在不同籃子中即便是本質上相同的物品也會因為語言而有不同稱呼。
世界萬物充滿異質性，而語言的重要功能就是「格式化」，按照每一種語言各自的邏輯和規則，我們幾乎可以指稱任何事物，指稱的過程會進行命名，而命名本身也賦予了主體性和權力，使它得以存在。同一種事物經過不同語言的格式化/詮釋之後，可能會有多個名字。
 語言的概念 我覺得語言的概念涉及了兩種特性，一是共享性，指的是我們可以共用同一種語言進行溝通、理解彼此；二則是獨特性，指的是每一種語言都保有各自的獨特性，按照特定的文法、規則、邏輯排列，構成句詞。
獨特性的概念可以更擴大解釋為多元文化的獨特性，若將每一種文化都視為一種語言的話，在一定程度上是說得通的，因為文化本身也帶有獨特性的概念，具有特定的紋理和脈絡。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人間出口：性和慾望的詮釋</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20200728%E4%BA%BA%E9%96%93%E5%87%BA%E5%8F%A3%E6%80%A7%E5%92%8C%E6%85%BE%E6%9C%9B%E7%9A%84%E8%A9%AE%E9%87%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jul 2020 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20200728%E4%BA%BA%E9%96%93%E5%87%BA%E5%8F%A3%E6%80%A7%E5%92%8C%E6%85%BE%E6%9C%9B%E7%9A%84%E8%A9%AE%E9%87%8B/</guid>
      <description>「所有表呈美麗肢體遭受犯侵的影像，都於一定程度上帶有色情(pornographic)的成分。」-《旁觀他人之痛苦》
 今天去看怪奇館的人間出口－色氣展，閱覽了大量與性/色情相關的收藏品。我想到Freud所說的生之本能、死之本能，人類天生帶有性和攻擊的慾望埋藏在潛意識中；Susan Sontag則在 《旁觀他人之痛苦》 中寫到暴力和色情的慾望共同點在於，人們想要看到美麗肢體遭受侵犯。
無論暴力或性，慾望本是不可見的事物，但透過一系列的物件、話語、影像，慾望用極為多元的方式被詮釋，展覽正是讓觀者盡可能蒐集不同詮釋，再進一步描繪出自己對慾望的詮釋，多種想法同時呈現、交融、相互驗證或駁斥，因此觀展的感受是非常豐富的。
 色情與藝術之間有著模糊的界線 在人間出口展覽中以性為主軸，呈現了無數個身體（body），有時令人難以區分這是屬於色情或是藝術品。同樣都是裸體，色情與藝術的界線很模糊，Sontag所說肢體遭受侵犯似乎可以是一種標準。我認為她指的「侵犯」可以是更廣義的「與他者互動」：在影像當中是一個人呢？兩個人呢？有其他物件嗎？甚至，主角的姿勢是否表現的要與他者、觀看者互動呢？我覺得這都是區分色情和藝術的線索。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如何理解時間的存在？</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20200702%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%90%86%E8%A7%A3%E6%99%82%E9%96%93%E7%9A%84%E5%AD%98%E5%9C%A8/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Jul 2020 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20200702%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%90%86%E8%A7%A3%E6%99%82%E9%96%93%E7%9A%84%E5%AD%98%E5%9C%A8/</guid>
      <description>「在這個意義上，年齡其實是非常自我的一件事情，它處理的是你自己跟時間之間的關係，就是在每個時間段、具體的當下，時間對你來說意味著什麼，給你什麼感受。」
 今天聽隨机波动的Podcast，提到年齡其實是時間與自我的一種關係，這種觀點平常很少想到，因為時間感很難覺察，也很難跳脫原本的認知來理解時間，時間到底是什麼樣的存在呢？
 Agnès Varda曾說：「描述時間很困難，開心時，高興時、不快樂時、等人時，對時間的感受，各有所不同。我稱這為主觀時間。另外也有客觀時間，不容變通，即所謂機械時間，以小時、分鐘或甚至秒鐘計算。」
 在心理學上有所謂的「心流」理論，表示人在專注狀態下會對時間有不同的感受。其實在不同情緒狀態下，人的感官知覺本來就會不太一樣，那些在腦中被留存的記憶片段就是受到情緒影響，感官知覺放大、變得敏感時紀錄下來的，至於創傷經驗更是如此。
 在寫這篇的時候，剛好看到彭仁郁老師分享寫道：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台北監獄酒駕班後記：關於集體創作的觀察</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20200626%E5%8C%97%E7%9B%A3%E9%85%92%E9%A7%95%E7%8F%AD%E5%BE%8C%E8%A8%98/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jun 2020 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20200626%E5%8C%97%E7%9B%A3%E9%85%92%E9%A7%95%E7%8F%AD%E5%BE%8C%E8%A8%98/</guid>
      <description>接續上篇，過去就曾聽聞黑手那卡西的創作方式是以集體創作的方式進行，是很扁平且以當事人為中心的工作方法，出發點是希望當事人可以用自己的語言發聲，並且讓專業者退到幕後。儘管黑手那卡西現在已經解散了，但是在酒駕班之前我就滿心期待柏偉引導創作歌曲的過程，我覺得是非常有意義且神奇的經驗。
   精簡自己的故事並打開內在知覺 酒駕班前半時期做的事情，大多是要大哥們寫下自己的故事，接下來，柏偉請大家把自己之前的故事精簡，試著寫出屬於自己的歌詞：
 「把你的故事，最精彩、最重要、有感覺的事，用簡短的方式、精簡的語言表達。」
  「詩也可以，詩就是一種精簡的語言。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>來自異次元的騷擾：腦控受害者</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20200617%E4%BE%86%E8%87%AA%E7%95%B0%E6%AC%A1%E5%85%83%E7%9A%84%E9%A8%B7%E6%93%BE%E8%85%A6%E6%8E%A7%E5%8F%97%E5%AE%B3%E8%80%85/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jun 2020 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20200617%E4%BE%86%E8%87%AA%E7%95%B0%E6%AC%A1%E5%85%83%E7%9A%84%E9%A8%B7%E6%93%BE%E8%85%A6%E6%8E%A7%E5%8F%97%E5%AE%B3%E8%80%85/</guid>
      <description>提到腦控會想到什麼呢？唐鳳？紅色警戒中的Yuri？X教授？有關思想控制、心靈控制的題材在遊戲或電影中時常可見，但是現實生活中人類的科技已經能夠做到這樣的事嗎？腦控一直都是網路上流傳的都市傳說。
 緣起 嘉義殺警案的新聞讓社會上對於精神疾病和思覺失調有熱烈的討論，在瀏覽相關內容的時候，我注意到有幾則宛如陰謀論的留言提到「腦控」，類似內容如下：
 我是腦控受害者, 目前行動被監視及控制中(在室內也一樣, 做什麼似乎都有人知道)家裡很大但沒有一個地方小角落能讓我好好休息, 他們知道你躲在哪裡, 出去外面也覺得有人在監視無法擺脫他們, 對方是誰我完全不清楚, 但疑似跟我前陣子舉報噪音有關, 他們分工, 並不是每個人都有控腦的配備, 但我發現基本的應該都配一個信號發射器, 這種信號可以穿牆, 隨身攜帶型可能功率沒那麼大, 發射一種能讓你大腦產生恐懼感的微波(頻率多少不清楚, 網路上有資料顯示是450兆赫左右的頻率) 被照射到的部位會明顯地發熱感, 心跳會加速, 之後會無力發抖, 並產生恐懼感, 如果我有能力我想自己做一個信號器可以隨身攜帶來干擾這個頻段, 至少你的生活就不會受到這種忽冷忽熱全身無力感的干擾。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>論疾病</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20191231%E8%AB%96%E7%96%BE%E7%97%85/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2019 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20191231%E8%AB%96%E7%96%BE%E7%97%85/</guid>
      <description>回顧2019年，我最想談論的是疾病，無論是朋友或是自身的經驗，疾病讓我學到很多，我瞭解到「附加在疾病背後的，有時大於疾病本身」。若不是曾經與疾病相處過的人，有時難以去理解病人的感受，而容易讓病人在家庭、社會、社群或任何團體當中逐漸被推向邊緣。疾病雖然會帶來龐大的痛苦，但不可忽視的是伴隨疾病而來的社會關係、被賦予的責任和屬性，這些變化作用在人身上時，容易對人產生傷害，有時隨疾病而來的痛苦是大於疾病本身的。
 人一旦得知自己生病的時候，不只是多了病人的身份，更要承受接連而來龐大的責任和社會關係，人們容易將病人他者化並視為特殊的個體，身為病人即要面對自己在社群、社會關係中的變化，試著適應病人的身份。  2.在注重效率的社會中，人一旦生病，最首要的目標就是迅速恢復健康，回歸社會繼續勞動，這是最理想的結果。不過事實上並非所有疾病都能完全康復，但許多人仍天真地以為疾病的治療僅僅是「吃藥＝恢復健康」這種簡單化的過程。許多病人的家屬首先關心的是「有沒有吃藥」，此時談論的不是病人的痛苦而是藥物。隨著時代越來越追求效率，病人在社會關係中逐漸被「病」的部分所淹沒，而「人」的部分則顯得次要，我們容易過於關心「病」而將「人」擺在後頭。然而，病人的本質是人才對。
 《疾病的隱喻》：「廣為人們接受的那種有關疾病的心理學理論，把患病和康復的最終責任全都加在不幸的患者身上。不把癌症僅僅當作一種疾病來治療，而是當作惡魔般的敵人來對待，這種成見使癌症不僅被看作了一種不治之症，而且是一種羞恥之症。」人一旦被疾病纏上，會有一種「沒有照顧好健康」的自責感，同時也會被賦予「恢復健康」的責任。
  嚴重的疾病作用在人身上，把人變成了不定時炸彈，當人知道自己還剩下多少生命時，會湧出一股勇敢的生命力，試著用盡所有力氣與這個世界互動，試著想在世界上留下些什麼，無論是親情、友情、愛情，任何微不足道的目標在此刻都化為偉大的夢想，病人也試著用那樣的身軀努力去實踐。因此，與疾病相處過的人，有時對生命的看法不同，會更珍惜自己所擁有的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20191030北監酒駕班觀察心得</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20191030%E5%8C%97%E7%9B%A3%E9%85%92%E9%A7%95%E7%8F%AD%E8%A7%80%E5%AF%9F%E5%BF%83%E5%BE%97/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Oct 2019 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20191030%E5%8C%97%E7%9B%A3%E9%85%92%E9%A7%95%E7%8F%AD%E8%A7%80%E5%AF%9F%E5%BF%83%E5%BE%97/</guid>
      <description>六月畢業後，我得到一個機會定期前往台北監獄的酒駕治療課程（以下稱酒駕班）擔任觀察員，這是屬於法務部矯正署教化科的課程。作為禁錮人的空間，監獄不只是要懲罰犯人，同時也具有教化、矯正的功能，因此會開各種課程，像是身心放鬆、藝術治療、園藝治療等等，幫助受刑人重回社會。我所參與的課程是音樂敘說，柏偉以小型團體的方式，引導同學思考自己與酒精的關係，用書寫的方式整理自己，並且創作歌曲。
在課程期間，我除了觀察到柏偉帶領團體的方式，也看見社會上所謂「酒駕犯」的不同樣貌。由於我所見到的大哥只有十幾位，不一定代能表所有酒駕犯的情況，以下是以自身觀察經驗整理的內容和想法。
 酒駕的背後：酒精成癮 在參與觀察之前，我原以為酒駕犯只是因為貪一時方便而入獄的人，但我在獄中見到的大哥們情況其實不太一樣，他們大多是酒癮者，反而比較像是因為無法脫離酒癮，時常處於有酒精的狀態下駕駛交通工具而入獄，並且大多是「非第一次入獄」的累犯。
這門課的名稱是音樂敘說，一週一次的上課頻率，大約持續了三個多月。前期的時間是引導同學們整理自己與酒精的關係、分享生命故事，透過寫作和口說的方式去講述自己的狀態，並把內容書寫成文字，後期才開始以此為材料創作歌曲。
酒駕班的大哥多數是四十幾歲的中年男性，最年輕的則是二十四歲。在聽每個人自我介紹時，很明顯地可以發現大部分人的故事多少都有幾個類似之處，例如：出生在脆弱家庭、為家人背負債務、接觸過地方黑道或賭博、曾經/正在從事粗工。另外，大多數人是在國中接觸酒精，最小則是小學三年級。
我們知道酒癮並不是短時間內形成的，而是長期喝酒的結果，他們多數人喝酒是為了紓解壓力，而壓力的來源我覺得可以簡單分為兩種：第一種來自人際關係，包含與家庭、伴侶、朋友的關係，例如：為家人背負債務、和伴侶發生爭執、與朋友做生意；第二種則是工作上的壓力，為了在環境燥熱或高勞力取向的工作中緩解壓力而使用酒精，例如：廚師、鐵工、鷹架工、磁磚工。這就如《做工的人》書中所寫的一樣，許多工人會為了減少疼痛或提升工作效率而喝酒。
值得思考的是，一般人同樣也是為了紓解壓力而喝酒，但不一定會成癮，那是什麼原因讓這群人染上酒癮並來到這裡呢？
 從喝酒到成癮 一般來說，酒癮的診斷方式是以量表評估，可以參考世界衛生組織提出的國際通用酒癮量表Alcohol Use Disorders Identification Test (AUDIT)，主要用來評估一個人的飲酒量是否會對健康造成危害。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
