<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>正念 on 聆聽的河流｜閱讀・書寫・心理・電影</title>
    <link>https://wenyang0223.github.io/tags/%E6%AD%A3%E5%BF%B5/</link>
    <description>Recent content in 正念 on 聆聽的河流｜閱讀・書寫・心理・電影</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Sat, 17 Sep 2022 10:07:47 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://wenyang0223.github.io/tags/%E6%AD%A3%E5%BF%B5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《午夜福音》E4:聆聽是一種呼吸</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E5%BF%83%E5%BE%97/%E5%8D%88%E5%A4%9C%E7%A6%8F%E9%9F%B3e4/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Sep 2022 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E5%BF%83%E5%BE%97/%E5%8D%88%E5%A4%9C%E7%A6%8F%E9%9F%B3e4/</guid>
      <description>看到《午夜福音》第四集就開始明白，這部影集不用完全理解它在說什麼，只需要靜靜地觀看 聆聽，看能激發出什麼靈感。 ⁡
E4的動畫內容充滿了魔幻，也再次突破我原本的想像，帶來驚喜。星球的背景、角色的故事線，都不需要完整交代，透過對話的發展和動畫的推進，故事自然會被說出，所以不需要一直問為什麼，一切都是「意識流」的一部分，只須讓意識帶領你漂流，這就是《午夜福音》吸引人的地方。 ⁡
 ⁡ 這集談到「聆聽」，提到有個人創立了正念寫作小組，讓無家者和精神疾病經驗者都能參與，彼此朗讀正念寫作的內容，互相聆聽來得到力量。
老實說這樣的事情我也很想做做看。Trudy給了我重要的提醒：沒有的東西就自己去創造。（就跟烘焙王日本麵包一樣）
 我也覺得聆聽是一種強大的力量，看似被動的行為卻能帶來龐大的積極性和療癒，聆聽能讓人的苦難被見證成為榮耀。 ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《午夜福音》E3</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E5%BF%83%E5%BE%97/%E5%8D%88%E5%A4%9C%E7%A6%8F%E9%9F%B3e3/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Aug 2022 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E5%BF%83%E5%BE%97/%E5%8D%88%E5%A4%9C%E7%A6%8F%E9%9F%B3e3/</guid>
      <description>真的好喜歡《午夜福音》第三集的動畫，內容也非常深奧。它談到了西方的魔法、Aleister Crowley、怛特羅密教、聖殿騎士團、東方的修行、臨濟宗、藏傳佛教等等，一大堆與靈性有關的內容。雖然不懂的地方實在太多，不過還是有讓我想到一些事。 ⁡
 一、東方傳統與西方魔法 ⁡ 無論是東方傳統的修行，或是西方的魔法，兩者同樣都是朝向所謂的「開悟（enlightenment）」的方向前進。不同的地方在於，東方傳統著重在好幾世裡修行，西方魔法則是壓縮在一世裡。 ⁡ 船長提到，儀式魔法最早可以追溯到3500年前的美索不達米亞，透過「口述傳統」的方式傳遞了能量。關於能量，一開始船長提到冥想對於魔法很重要，因為當我們專注於某個東西時，我們的能量就會流向那裡，在施展魔法時，要把精神專注在想達成的事情上。冥想作為魔法的重要方法之一，可以訓練大腦不會分心，讓能量可以聚集而不會分散。 ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《午夜福音》E1：純粹的意識</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E5%BF%83%E5%BE%97/%E5%8D%88%E5%A4%9C%E7%A6%8F%E9%9F%B3e1/</link>
      <pubDate>Mon, 30 May 2022 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E5%BF%83%E5%BE%97/%E5%8D%88%E5%A4%9C%E7%A6%8F%E9%9F%B3e1/</guid>
      <description>才看了第一集的《午夜福音》就覺得它非常深奧，用對話的方式呈現出很多有趣的觀點，唯一的缺點就是速度太快了，需要慢慢消化咀嚼裡頭的句子。
 一、健康就是在現實條件下接受、理解和面對現實 一開始談到藥物使用，令人藥物成癮的原因來自逃避痛苦，而總統提到「健康就是在現實條件下面對現實」真是非常中肯的一句話。醫療系統當中預設了人應該要是完美的、無病無痛的，但那幾乎不可能，因為只要是人，就會遭遇痛苦、病症、折磨。每個人選擇逃避痛苦的方式不同，無論是何種方式，最終都形成了「癮」。
連結到創傷知情所說，把成癮行為視為一種「幫助調節自己狀態的一種方式或習慣」。因此，成癮也不只限定於藥物濫用和物質使用，更廣泛如手機成癮、網路成癮、糖或咖啡因成癮、甚至馬拉松成癮都是一種「癮」。
我們知道，面對現實始終是一件痛苦的事，在任何情況都是。為了讓緩解面對現實時的痛苦，我們用盡各種方法幫助自己調節情緒、調節狀態，藉由麻痺自己來度過不想面對的現實。
因此，所謂的健康，或許不是頭好壯壯、充滿正能量的狀態，而僅僅只是：「在現實條件下接受、理解和面對現實」。
 二、要如何享受歡愉又能自我掌控呢？  Then I asked the question,&amp;quot;So how do we get there in a way that we&amp;rsquo;re in control of it?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《見佛殺佛》｜閱讀心得</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97/%E8%A6%8B%E4%BD%9B%E6%AE%BA%E4%BD%9B/</link>
      <pubDate>Thu, 19 May 2022 11:07:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97/%E8%A6%8B%E4%BD%9B%E6%AE%BA%E4%BD%9B/</guid>
      <description>讀第三本一行禪師的書，更浸泡在禪修與正念的智慧裡頭，對於自己面對一些痛苦和情緒多少有點幫助，修行仍然是在不斷跳脫二元論，從中照見實相的過程。（這其實非常符合後現代主義。） ⁡
 一、見佛殺佛，任何概念都會妨礙自己親眼見佛 ⁡ 書中所說的「不立文字」以及「無言通」都不斷在引導我們去打破語言在轉換實相時產生的割裂，這也能連結到德希達的解構。為了要跳脫語言文字所造成的限制，用一句話來說即是要「見佛殺佛」，因為任何「概念」的詞都無法精準描述實相本身，所謂的實相是真理、是「道」、是宇宙萬物的本質和法則、是真實本性。為了彰顯實相，我們必須要「殺掉概念」。 ⁡
 「真理並非概念，如果我們抱持概念不放，就失去了實相。所以必須『殺掉』概念，才能讓實相本身得到彰顯。殺佛是見佛的唯一辦法，我們有關佛陀的任何概念，都會妨礙自己親眼見佛。」 ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《見佛殺佛》｜閱讀書摘</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E6%9B%B8%E6%91%98/%E8%A6%8B%E4%BD%9B%E6%AE%BA%E4%BD%9B/</link>
      <pubDate>Thu, 19 May 2022 11:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E6%9B%B8%E6%91%98/%E8%A6%8B%E4%BD%9B%E6%AE%BA%E4%BD%9B/</guid>
      <description>P.16 要進入「禪」的覺知—「醒來」，這意味著我們要清除胡思亂想不良習氣，使心靈恢復其原初純淨和澄明的狀態。禪宗認為，比之單單獨坐一處、無所事事，在世間的實踐反而能使我們獲得更大的力量。因此，每個人的日常工作就是他的禪談，他手上的任務就是他的修行。這就是所謂的「為自己工作」。
在「禪」之中，所有的工作都受到平等看待。因為我們平時很容易陷入二元論的圈套，將工作區分為愜意和討厭的，或有創造性和無創造性地。為了根除人們這種對工作權衡計較的習慣，剛開始習禪的沙彌在其訓練之初，往往會被派勸拔草、糊信封，或去做一些看起來無足輕重的、「無創造力」的工作，這也是為什麼住持和尚自己也經常要打掃廁所的原因。
這是因為真正的創造，只有在心已真空、人已完全沉浸在工作的情況下才有可能產生；只有在完全擺脫自我意識的重負，完全認同工作時，才會體驗到這種超越滿足的喜悅。在這種創造之中，我們直覺的智慧和喜悅才會自然面然地生發出來。
當然，以上所有這些並不表示改善工作條件，和使工作更具意義的努力是毫無價值的。例如，我們今天就對工廠中把人變成機器的作法，表示關注和反對。但如果工人心裡對其工作或上級總是忿忿不平，工作習慣也因而變得馬虎、懶散，甚至怨恨生活，那麼這種態度就只會傷害他自己，而無助他；該改變環境時就去改變；甚至反抗時就起來反抗。在「禪」的境界裡，一切都要實際去做，而非限於沉思冥想。
還有一點需要說明，那就是未經訓練的、被自我所操控的心，是使人喪失精力的竊賊。我們大多數人每天工作結束時所感受的疲憊，其實並非身體的自然勞累，而是一天下來充斥在腦中的各種無用的想法、焦慮和擔心所造成的，更遑論那些暴發出來的或壓抑在心頭的氣憤和怨恨了。
這些消極的精神狀態，可能比任何其他事物都更能消耗我們的精力，相反地，受過訓練的禪者則會在日常生活中警醒行事，他只會把精力花在手中的工作上，而不會浪費在焦慮、幻想或憤恨的煎熬上。所以，在一天繁忙的工作結束時，他依然不會感到精疲力竭。
 P.18 正念於「無常」和「無我」 在這本書中，一行禪師通篇都在強調，正念就是一切，它不僅僅只是注意力而以。的確，這是界正是由於缺乏正念，才有如此多的暴力和痛苦。因為如果心靈感到與生活、自然分離，而受制於無所不在的自我，那就會躁動著去破壞、殺生，不息代價地滿足自己無止盡的慾望。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一行禪師講《心經》：到達彼岸的智慧｜閱讀心得</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97/%E5%BF%83%E7%B6%93/</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2022 11:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97/%E5%BF%83%E7%B6%93/</guid>
      <description>閱讀第二本一行禪師的著作是「一行禪師講《心經》：到達彼岸的智慧」。我對於《心經》的理解一直停留在之前紀金慶老師上課的哲學內容，這次從一行禪師的觀點來看才更有深刻的理解。
其實一行禪師不斷強調的智慧就是那幾個：空性、相即、超越有無、萬物相依、不生不滅、五蘊皆空，和《正念生活的藝術》的內容蠻類似，強調「空」不代表不存在，要去達到「無 分別心」的境界，也就是不二法門。一行禪師認為，令人受苦的不是痛苦本身，而是不斷區分「苦/不苦」的二元想法。在無分別心的境界中，可以超越「有/無」、「善/惡」，也可以超越西方爭辯神是否存在的問題。
根據我到目前的學習，要能夠訓練自己「無分別心」，需要暫時關閉身體的感官功能，包括眼、耳、鼻、舌等知覺。這是因為大腦被設計為會自動分辨、歸納外界訊息，而一旦分辨或歸納時就造成了「分別」。
因此，修行或冥想經常要求要閉上眼睛，或隔絕外界過多的雜訊，來保持清靜。票亮之前提醒的是「要觀不要想」，也就是說，修行並不是在使用大腦，反而是鍛鍊更深層位在靈魂的能力，反而要關閉大腦更有幫助。
 票亮說：「要返回那個真，必需一直覺察自己的mean和mean伴隨來的bias，一直收斂消融，讓你的念念都不分、都完整，這個過程就叫做修行。修行不是抑壓情緒或道德制約下的行為約束。」
  前陣子剛好聽到老高介紹所謂的「被動意識」，意思是我們的行為都是由潛意識在控制，並不是我們自己的意識，是身體先閃過障礙，才出現身體閃過的意識。從這個角度來說，受苦這件事也是，是因為我們先承受了痛苦，才出現「我很痛苦」的意識。這就符合一行禪師所說，令人受苦的是意識本身、是那個想法，而其所追求的修行是在於潛意識的修行。(阿賴耶識)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一行禪師講《心經》：到達彼岸的智慧｜閱讀書摘</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E6%9B%B8%E6%91%98/%E5%BF%83%E7%B6%93/</link>
      <pubDate>Tue, 17 May 2022 11:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E6%9B%B8%E6%91%98/%E5%BF%83%E7%B6%93/</guid>
      <description>P.35 人們聽到「空」這個字時，通常會感到惶恐，因為他們傾向於將「空」等同於「無」、「不存在」。西方哲學專注於有與無的問題。我經常說：「有或無，那已不是問題。問題在於相即。」
如果我們繼續深觀這張紙，可以看到紙之中的陽光。如果沒有陽光，就不會有森林。沒有陽光，一切無法生長，包括我們。因此我們知道陽光在這張紙之中；這張紙與陽光相即。再深刻觀察，我們看到將樹木砍下、送到造紙廠的伐木工人。我們也看到小麥。我們看到伐木工人依賴他每天吃的麵包而生存，因此用來做麵包的小麥也在這張紙之中。伐木工人的父母也在這張紙之中。缺少當中的任何一個東西，就不會有這張紙。
 P.41 帶我們到彼岸的智慧。智慧不同於知識。知識就像是水，是流動、有滲透性的。我們執著的知見猶如固體，會阻礙智慧的流動。在佛教中，知識被認為是真實智慧的障礙，我們要能放下已有的知識。
 P.42 如果我拿著一杯水，問你：「這杯子是空的嗎？」你會說：「不，杯子裝滿了水。」但如果我把水道調，然後我再問你，你可能會說：「現在杯子是空的。」杯子不可能空掉一切。除非你知道它「空」了些什麼，否則說「空」是沒有意義的。杯子空掉了水，但它沒有空掉空氣。因此，說空，即是在說空掉了某些東西。這是一個大發現。因此，當觀世音菩薩說五蘊皆空，我們必須問：「尊敬的觀世音菩薩，空了什麼？」
 P.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《正念生活的藝術》｜閱讀心得</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97/%E6%AD%A3%E5%BF%B5%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E8%97%9D%E8%A1%93/</link>
      <pubDate>Thu, 05 May 2022 11:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97/%E6%AD%A3%E5%BF%B5%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E8%97%9D%E8%A1%93/</guid>
      <description>花了一段時間才把《正念生活的藝術》讀完，但僅止於讀完，裡頭的智慧還沒完全領悟。和一般的書籍不同，這種書就算讀得很快也不代表完全瞭解，像票亮說要用感受的方式，而不是當作知識來讀。
一行禪師所說的智慧，包括：空性、相即、無願、無為、無常、放下、涅槃。雖然非常深奧，但也蠻具體描繪出他所實踐的價值觀，也讓人瞭解到正念的重要性，提供了多種途徑來輔助正念。
很讓人驚訝的是，書上也有談到宇宙學的隱序、熱力學定律來說明萬物法則，覺得禪師的知識涉略非常廣。
《正念生活的藝術》看似薄薄一本，但每一章節都有深刻的智慧，特別有感的是談到死亡和受苦，如何看待自己面臨的苦痛，對我來說很有價值。
 閱讀書摘 《正念生活的藝術》｜閱讀書摘-</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《正念生活的藝術》｜閱讀書摘</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E6%9B%B8%E6%91%98/%E6%AD%A3%E5%BF%B5%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E8%97%9D%E8%A1%93/</link>
      <pubDate>Wed, 04 May 2022 11:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E6%9B%B8%E6%91%98/%E6%AD%A3%E5%BF%B5%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E8%97%9D%E8%A1%93/</guid>
      <description>P.27 空，並不代表無。說我們是空的，並不意味我們不存。無論一個東西是滿的或空的，首先它必須在那裡。當我們說一個杯子是空的，為了是空的，那個杯子必須在那裡。當我們說我們是空的，意味著為了沒有永恆、單獨的自我，我們必須在那裡。
 P.31 我們是一條河流
我們可以從遍及各處的相即來深觀空性；相即是指我們與周遭每樣事物和每個人皆相關。我們可以從遍及各處的無常來深觀空性；無常意味著在兩個相續的時刻，沒有任何事物可以維持不變。
希臘哲學家愛菲斯的赫拉克利特（Heraclitus of Ephesus）曾說：「你不可能兩次都涉入同一條河流中。」河水總是在流動，因此只要我們一爬上岸，再次涉入河中時就已經變了。甚至在短短的時空中，我們也已經改變。我們的身體細胞每秒都在死去和生成。我們的思維、感知、覺受和心態也是時刻都在變化。因此我們不可能二次在同一條河流中游泳；河流也不可能二次迎接到同樣一個人。
我們的身體和心緒是不斷變化的連續體。雖然我們和前一刻看起來似乎是相同的，也依舊稱呼的名字，但我們是不同的。不論科學儀器多麼高端複雜，我們無法在個人之中找到維持同樣不變而我們稱之為靈魂或自我的東西。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《瑪莉娜的512小時》</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E5%BF%83%E5%BE%97/%E7%91%AA%E8%8E%89%E5%A8%9C%E7%9A%84512%E5%B0%8F%E6%99%82/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2022 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E5%BF%83%E5%BE%97/%E7%91%AA%E8%8E%89%E5%A8%9C%E7%9A%84512%E5%B0%8F%E6%99%82/</guid>
      <description>「唯有在靜中，才能辨識動。」 ⁡
 《瑪莉娜的512小時》給我一種禪意，在開頭就提到禪宗的「空」不代表「無」、不代表不存在。 ⁡
她在畫廊當中展示「空」，也就是沒有任何展品，而是讓觀眾進入空間，在裡頭凝視、閉眼、站立、漫步、聆聽，感受自己身體的存在。在充滿刺激和訊息的現代生活中，把一群人放到四面白牆的空間中，缺乏時間線索、時間感，的確是一件可怕的事情。 ⁡
有參與者提到，她感到很不舒服；但也有參與者提到，她感到療癒，停下平時快速的步伐來感受自己的存在，凝視著白牆，彷彿自己可以穿越過那道牆。以旁觀者的觀點來看，這的確是個有趣的社會實驗，人們放下所有「該做的事」的包袱，忘掉時間、忘掉任何目的，讓自我沉澱、凝視、穿越，聆聽自己的呼吸和骨頭的聲音。 ⁡ ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>穿越是一座無止盡的橋</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E5%87%9D%E8%A6%96%E6%97%A5%E5%B8%B8/%E7%A9%BF%E8%B6%8A%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%BA%A7%E7%84%A1%E6%AD%A2%E7%9B%A1%E7%9A%84%E6%A9%8B1/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Sep 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E5%87%9D%E8%A6%96%E6%97%A5%E5%B8%B8/%E7%A9%BF%E8%B6%8A%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%BA%A7%E7%84%A1%E6%AD%A2%E7%9B%A1%E7%9A%84%E6%A9%8B1/</guid>
      <description>那天毅然決然從萬華走路回家，發現華中橋真的好直好長，看不到盡頭。 ⁡
走在橋上的體驗有點神奇，好像怎麼走都走不到終點，只看得到筆直的兩條線交會在遠方形成一個點而已。 ⁡
穿越的歷程像是過一座橋，橫跨了「需要橋才能橫跨的東西」。走在橋上的心情其實有點複雜，想快速走到盡頭又限制於步行的速度，只能慢慢走，欣賞沿路的風景，不時回頭看看。 ⁡
比起車子咻一下過橋，步行雖然緩慢，但仔細觀察一旁風景還是會有些微的變化，堆疊起來會知道自己前進了多少、穿越了多少。 ⁡
在我的想像中，「凝視」一直都很具體，現在用過橋去想像「穿越」的歷程之後，凝視與穿越的形體都有了。
 20210912 延續上次在又直又長的華中橋上體悟到「穿越是一座無止盡的橋」，前天搭火車時我又找到凝視與穿越的感覺了！ ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>凝視與穿越：從正念、道家哲學到個體化</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E5%87%9D%E8%A6%96%E6%97%A5%E5%B8%B8/%E5%87%9D%E8%A6%96%E8%88%87%E7%A9%BF%E8%B6%8A/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Aug 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E5%87%9D%E8%A6%96%E6%97%A5%E5%B8%B8/%E5%87%9D%E8%A6%96%E8%88%87%E7%A9%BF%E8%B6%8A/</guid>
      <description>搭配服用   最近在一段奇妙的緣分下，從Clubhouse人類圖解說，意外地接著聽到有關正念、道家哲學、心理學的內容，幾個過去曾接觸但不完全瞭解的概念巧妙地串連起來。奠基在過去的信仰經驗上，關於生命、佛學、禪，也一併在這之中靠攏、交織在一起。
當這一門又一門深厚的知識、哲學彼此連結，它所指出的方向既明確又根本，雖然尚未能用文字語言表達，但那就像是兩輪的腳踏車升級成三輪車，不再需要汲汲營營地不停踩踏來平衡、前進，而是有更深邃的底蘊支撐著。
以下盡力整理我的收穫：
 從線性因果到循環因果  《道德經》十六章：「夫物芸芸，各復歸其根。歸根曰靜，靜曰復命。復命曰常，知常曰明。不知常，妄作凶。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>傾聽與凝視：傾聽自己是善待自己的方法</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E5%87%9D%E8%A6%96%E6%97%A5%E5%B8%B8/%E5%82%BE%E8%81%BD%E8%88%87%E5%87%9D%E8%A6%96%E5%82%BE%E8%81%BD%E8%87%AA%E5%B7%B1%E6%98%AF%E5%96%84%E5%BE%85%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Sep 2020 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E5%87%9D%E8%A6%96%E6%97%A5%E5%B8%B8/%E5%82%BE%E8%81%BD%E8%88%87%E5%87%9D%E8%A6%96%E5%82%BE%E8%81%BD%E8%87%AA%E5%B7%B1%E6%98%AF%E5%96%84%E5%BE%85%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E6%96%B9%E6%B3%95/</guid>
      <description>傾聽是積極且有力量的 最近接觸開放式對話、補習班的輔導原理還有正念，突然意識到一件重要事情是關於「傾聽」。在開放式對話的課程時，柏瑋說：「傾聽其實是很積極、很有力量的，因為怎麼聆聽就會影響怎麼理解聽到的內容。」
我原本以為傾聽是較被動的，只要尊重對方並專心傾聽就是好的傾聽。但其實不然，在傾聽的時候，除了過去所熟知要「專注」之外，還有很多細節值得探索。無論是開放式對話、諮商、正念，傾聽比我原本所想的有更大的力量，助人技巧中雖然強調傾聽當事人的重要，但我認為首先傾聽自己是更重要的。還記得戶外體驗教育教的「獨處」，那是最簡單也最難的一課，
 關於正念 最近在聽哇賽心理學EP12有大師分享正念，我認為正念的重點是「覺察自身狀態」。講者提到，在生活中其實可以常常實踐正念，包括吃飯、走路時，只要專注在自己當下的狀態，基本上都可以算是正念的一種。
這樣說來，我平常進入正念狀態的頻率沒有太低，尤其是最近。比起正念，其實我好像更常進入一種「凝視/凝望」的狀態，或者說是專注深入思考某件事的狀態，不過眼神就僅是注視眼前的。
 關於禱告 有人說，正念是「去除信仰成分的禱告」，我並不完全認同。身為有信仰經驗的人，我認為禱告本質上屬於「對話」，即為有他者存在的雙向性對談，無論何種宗教皆是如此，而正念比較偏向覺察自身狀態，或是與自身對話，兩者不全然相同。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
