<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>聆聽疼痛 on 聆聽的河流｜閱讀・書寫・心理・電影</title><link>https://wenyang0223.github.io/tags/%E8%81%86%E8%81%BD%E7%96%BC%E7%97%9B/</link><description>Recent content in 聆聽疼痛 on 聆聽的河流｜閱讀・書寫・心理・電影</description><generator>Hugo</generator><language>zh-tw</language><lastBuildDate>Fri, 03 Feb 2023 10:07:47 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://wenyang0223.github.io/tags/%E8%81%86%E8%81%BD%E7%96%BC%E7%97%9B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《聆聽疼痛》｜書摘</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%9B%B8%E6%91%98/%E8%81%86%E8%81%BD%E7%96%BC%E7%97%9B2/</link><pubDate>Fri, 03 Feb 2023 10:07:47 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%9B%B8%E6%91%98/%E8%81%86%E8%81%BD%E7%96%BC%E7%97%9B2/</guid><description>&lt;h2 id="譯者序"&gt;譯者序&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="p4"&gt;P.4&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;真正的聆聽—聽到對方的獨特性，而不是相似性—是困難的，特別是面對正在受苦的人。快樂有一種外向的特性，可以發散生命的歡愉，傳染給身旁的人。痛苦就不一樣了，不管是身邊的疼痛還是心理的傷痛，都是內向、深切屬於自己的。因此，一個受苦的人，他的存在就像是黑洞、一個內向的漩渦，不僅自己身陷幽暗，也讓周遭的人容感受到一種惘惘的威脅，怕被捲入其中。因此，在受苦的人身旁，單單陪伴就不是一件容易的事情，雖然對方的痛苦召喚著我們必須有所作為，但我們不僅必須面對自己的無力感（他到底是怎麼了？我該怎麼做才能讓他覺得好過一點？），也必須面對眼前可能將我們捲入其中的未知黑暗（他接下來會怎麼樣？我可以這樣陪他多久？）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;受苦經驗的內向性的屬己性—這痛苦是我的，除了我自己，沒有人能夠代為領受—讓售苦者從原本「活在世界裡」的投入狀態，轉而湧入一個旁人無從參與的內在荒原。身旁的人或許近在咫尺，但對受苦者來說，那是隔著高牆的兩個世界。因此，面對眼前受苦的人，聆聽的最根本意涵或許並不在於他說了什麼，或是我們聽到了什麼，而是一種堅持不放棄的面容相對&lt;/strong&gt;（&lt;strong&gt;我在這裡，我看了你了，我願意聽你說話&lt;/strong&gt;。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;這種在苦難之前「堅持不放棄的面容相對」，是聆聽受苦者話語的倫理基礎，也應當是各種醫療作為的本心，然而令人不禁嘆息的是，它卻屬於現代醫學中正在快速失落的人文精神&lt;/strong&gt;。西方醫學在當代所取得的快速進展，與技術性思維的主導有著密不可分的關係。藉由把研究與臨床工作者的焦點，從法明確界定的照護工作（care），轉移到可以明確觀察、測量、界訂的疾病及其治療（cure），西方醫學得以在短時間內脫胎換骨，成為一個綿密結合產官學網路的龐大體系。不僅如此，近幾十年來以管理思維為主導的醫療體系改造，更是讓各種成效指標成為左右臨床醫療判斷及作為的重要依據。&lt;strong&gt;在目前普遍由技術思維與管理思維主導的醫療現場，病人的「人」弔詭地成了配角，而「病」反而竄升為主角。更讓人擔憂的是，這種反客為主的醫療思維，也逐漸左右了一般人在面對病痛時（不管是自己還是他人的病痛）的思維與態度&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id="p6"&gt;P.6&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;疼痛為什麼需要聆聽？首先，聆聽意味著有人看見了受苦者，而且在疼痛樹立的高牆之前堅持不放棄，正如前述，聆聽是一種對倫理危機的回應。然而更重要的是，聆聽是一種邀請，語言的邀請，邀請受苦者把原本難以表述、無言的痛苦，藉由文字的創造力量，化為可感、鮮活的隱喻。而且最奇妙的事，由於語言的公共性，它所造化生成的隱喻世界，讓原本私人的疼痛經驗有了與它人交流的可能性：疼痛所造就的人我隔閡，就在疼痛語言的創生與聆聽中被超越了&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在實證醫學當道的今日，大衛畢羅一施對疼痛經驗的倫理性及語言的關注，可以說是一種人文精神的回歸，讓疼痛不再被狹隘地視為生理現象，而是還原到人的受苦經驗，以及在苦難中被他人療癒（而非治癒）的可能。這與近十年來醫學界重新關注「&lt;strong&gt;醫療人文&lt;/strong&gt;」（&lt;strong&gt;medical humanities&lt;/strong&gt;）的努力不謀而合。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="前言"&gt;前言&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="p15"&gt;P.15&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊蓮史蓋瑞說得好，她認為疼痛會讓我們退化到「一種前語言的狀態，一種人在還沒學會說話之前的哭泣與吶喊。」事實上，不管在診所還是在急診室裡，早就沒人在訴說自己的疼痛了，我們只是用手指一下表情圖樣，然後把疼痛的感覺吞進肚子裡&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>《無痛思維》｜閱讀心得</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97/%E7%84%A1%E7%97%9B%E6%80%9D%E7%B6%AD/</link><pubDate>Sat, 13 Aug 2022 11:08:47 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97/%E7%84%A1%E7%97%9B%E6%80%9D%E7%B6%AD/</guid><description>&lt;p&gt;閱讀這本關於慢性疼痛的書，對自己的身體和疼痛有更深的瞭解了。書上很詳細地從藥物、神經機轉、飲食、睡眠、運動、身心療法等來講疼痛和疼痛管理，很完整讓人瞭解疼痛的運作和盲點，而且居然還提到創傷知情、成癮的內容。
⁡
令人欣慰的是，書&lt;strong&gt;中談到一些觀點的確是身為「疼痛人」會有的困擾，像是疼痛出現時要轉移注意力、睡眠障礙與疼痛交互作用，或是壓力大時會想吃垃圾食物但反而讓疼痛更嚴重的惡性循環&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id="一理想的健康生活"&gt;一、理想的健康生活&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;⁡
書中描繪了一個疼痛患者的理想健康生活，包括飲食、睡眠、運動各方面，但說真的實在是太困難了。飲食方面，紅肉、動物脂肪、奶油、加工食品（成分超過五樣的食品）、麩質、白飯、馬鈴薯、柳橙汁、糖，多少都有促進身體發炎的作用，雖然我不完全都那麼愛吃，但嚴格控管飲食的話，感覺會失去很大的樂趣。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id="二不只是疼痛"&gt;二、不只是疼痛&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「基本上，疼痛是一種生理、心理及社會現象，也就是說，每種疼痛都包含生理成分；疼痛也會影響患者的心理及感受；最後，疼痛更會影響社會關係以及患者對社會的展望。」P.101
⁡&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;疼痛不只是生理上的疼痛，也和心理及社會層面有很大的關係。這正是本書強調的部分，疼痛與神經網絡的敏感有關，因此，&lt;strong&gt;心理上的壓力、情緒上的變化、人際上面臨孤立都會對疼痛造成影響&lt;/strong&gt;。由於大腦已經習慣有疼痛的反應機轉，因此&lt;strong&gt;作者聚焦在「如何重新塑造神經」，透過改變生活習慣去對抗那個既有的、活躍的神經網絡&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id="三疼痛的意義"&gt;三、疼痛的意義&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;⁡
當我們知道疼痛是與情緒和壓力有關時，或許可以把疼痛視為一種重要的情緒反應，而且那是不可避免的情緒反應。以我個人來說，疼痛的出現無預警、無可逃避、全天候隨時都有可能發生，面對疼痛就像是面對一件無法逃避的事情，接受自己無法拒絕的事物一般，在這樣的狀態下，自然而然鍛鍊出忍受的能力。
⁡
書上提到：「&lt;strong&gt;疼痛發作相當常見，可能導致疼痛加劇、活動量降低、心情波動&lt;/strong&gt;。」而每次發作的時候正是練習技巧的機會。
⁡
&lt;strong&gt;與疼痛共處，需要培養出一連串的技能跟技巧，包括呼吸、正念、轉移注意力、連結社群，用盡各種辦法讓自己放鬆，在面對不受控制的疼痛時，呼吸成為少數能夠自主調降的方法&lt;/strong&gt;。
⁡
&lt;strong&gt;疼痛的發作，就如情緒海嘯來襲一樣，重點是如何在「刺激」與「反應」之間創造緩衝的空間，學會調適情緒、身體狀態的能力&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;</description></item><item><title>《無痛思維》｜書摘</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%9B%B8%E6%91%98/%E7%84%A1%E7%97%9B%E6%80%9D%E7%B6%AD/</link><pubDate>Sat, 13 Aug 2022 11:07:47 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%9B%B8%E6%91%98/%E7%84%A1%E7%97%9B%E6%80%9D%E7%B6%AD/</guid><description>&lt;h3 id="p24"&gt;P.24&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;最令人驚奇且稍微難以理解的部分是：即便身體沒有遭受任何傷害，來自身體內部的內感受（interoception）及外部環境帶來的外感受（exteroception）也可能感知危險。要瞭解這個概念，我們必須先放下從小抱持的觀念：疼痛通常表示身體某部位出了狀況。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="疼痛的定義與時俱進"&gt;疼痛的定義，與時俱進&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;首次制訂疼痛定義的四十年後，國際疼痛研究協會於2020年首度將疼痛的定義修改為：「與實際或潛在組織損傷相關或類似的不愉快感覺和情緒體驗。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;為了幫助患者及醫師瞭解其內涵，協會進一步提出以下六大要點：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1.疼痛永遠是一種個人的獨特體驗。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2.疼痛與傷害覺並不一樣 。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3.人們可經由生活經驗瞭解何謂疼痛。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4.疼痛是主觀的，每個人關於疼痛的描述都應該受到尊重。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5.雖然疼痛是一種保護機制，但也可能對個人的生活品質及身心健康造成負面影響。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;6.無法以語言表達的人仍然可以表現或體驗疼痛，例如：孩童/年長者/失智症患者。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id="p30"&gt;P.30&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;現在醫療照護及主流醫學大多非常擅長治療傷害覺（如果傷害覺確實是問題所在的話）。然而，如果疼痛持續超過三個月，那麼傷害覺就不事我們的敵人。患者長期感到疼痛，其中卻不包含傷害覺成分，這種症狀需要運用各種資源，採用結合身心的全方位治療方法。&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>