<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>日常書寫 on 聆聽的河流｜閱讀・書寫・心理・電影</title><link>https://wenyang0223.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/</link><description>Recent content in 日常書寫 on 聆聽的河流｜閱讀・書寫・心理・電影</description><generator>Hugo</generator><language>zh-tw</language><lastBuildDate>Mon, 02 Feb 2026 12:54:22 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wenyang0223.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>20240830蜷縮、停滯、暗之惡魔</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20240830%E8%9C%B7%E7%B8%AE%E5%81%9C%E6%BB%AF%E6%9A%97%E4%B9%8B%E6%83%A1%E9%AD%94/</link><pubDate>Fri, 30 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20240830%E8%9C%B7%E7%B8%AE%E5%81%9C%E6%BB%AF%E6%9A%97%E4%B9%8B%E6%83%A1%E9%AD%94/</guid><description>&lt;p&gt;最近進入停滯的狀態，不知道該怎麼辦，按照指導老師說的先去完成一位訪談，也寫好逐字稿了，但老師後來就已讀不回，總感覺老師很忙&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這讓我不知道該怎麼辦，我的個性就是很怕被罵、很怕帶給人困擾，老師原本上禮拜說兩天後回覆，但直到今天，我鼓起勇氣傳訊息之後老師才回覆，而且是說他的家人生病所以前幾天回香港。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;前幾天陷入那個很掙扎的狀態，不想催促老師可是又變得停滯，深夜失眠的時候我真的好想放棄&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也不是我不想寫，只是我一直被卡住，就冒出一個念頭是乾脆放棄直接去工作吧，其實直到現在我也這樣想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當沒有被回覆、停滯的時候，我覺得自己的論文沒有什麼意義跟價值，不被肯定，其實一直以來的動力就好像是我，還有禾子的支持，其餘的部分我沒有什麼感覺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這種停滯的狀態好痛苦，陷入負面的思考，覺得自己浪費一大堆時間、浪費生命。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;黑暗中，我覺得自己處於社交退縮的狀態，疤痕的療效一直碰到瓶頸，我感到徬徨無助，與人見面還是感到有些壓力或不自在，於是就這樣封閉自己？我覺得這當然不是什麼健康的作法，可是我該怎麼辦&amp;hellip;.好像必須跨越那道檻，鼓起自信心。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>莫比烏斯環：鄰坐又對坐的關係</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E8%87%AA%E6%88%91%E6%88%90%E9%95%B7/20231030%E8%8E%AB%E6%AF%94%E7%83%8F%E6%96%AF%E7%92%B0%E9%84%B0%E5%9D%90%E5%8F%88%E5%B0%8D%E5%9D%90%E7%9A%84%E9%97%9C%E4%BF%82/</link><pubDate>Mon, 30 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E8%87%AA%E6%88%91%E6%88%90%E9%95%B7/20231030%E8%8E%AB%E6%AF%94%E7%83%8F%E6%96%AF%E7%92%B0%E9%84%B0%E5%9D%90%E5%8F%88%E5%B0%8D%E5%9D%90%E7%9A%84%E9%97%9C%E4%BF%82/</guid><description>&lt;p&gt;近期的自己，很想紀錄下我對親密關係的想法，從最一開始的「圓圓說」到前幾天想到以莫比烏斯環來理解關係。⁡&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;由於沒有太多經驗值，我大多對於親密關係的想法大多來自閱讀，最早印象深刻的是《家庭會傷人》所說：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「兩個半人的結合是『陷入情網』，而非健全的關係。在情網中沒有人能夠自由脫離，兩個人都上當了，誤以為對方能使自己完整。其實隨著時光流逝，在婚姻生活中往往孤獨日增，懼怕不減，雙方越陷越深。在婚姻諮商中這樣的例子很多；這樣的夫婦，事實上沒有能力分離，因為他們在情緒上彼此依賴，雙方綁在一起，活在不真實的幻想中夢想著快樂。這種情況彷彿兩人共成一艘獨木舟 — 當一個人移動時，另一個人也被迫移動，毫無選擇餘地。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「在健康的關係裡，雙方相互渴望，卻不是因為不滿足的需要而結合。因此，雙方各自致力於自身的完整，並且願意一起成長。就像歌德說的，彼此皆提供對方一個穩定的空間獨立去完成，並且放棄控制、批判、埋怨以及吹毛求疵。在這樣一個沒有批判的空間裡，個人可以盡情發揮他的五項自由。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「有了這樣的自由（其實也就是擁有了無條件的被愛），個人也因此能無條件地接納自我。自我接納乃是導向完整人格的大道當一個人無法接觸他真正的感覺、需求及想法時，他就跟自己分裂了。那些所問的『應該』、『必須』、『絕不能』等，都是導致個人與自己分裂及疏離的內在枷鎖。」《家庭會傷人》P.94&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;之前在閱讀家族治療相關的內容時，就開始意識到家庭關係與親密關係有深深的連結，影響了我們對於關係的看法，也塑造我們的自我認同。
⁡
後來閱讀《成為一個人》、《英雄之旅》、《擁抱陰影》等，瞭解榮格個體化在講什麼，就越來越注重自己（和每個人）的完整以及個體化，把注意力在自己身上，努力「成為自己」。
⁡
這讓我有了自己的信念與想像，也就是所謂的「圓圓說」（？）：
⁡&lt;/p&gt;</description></item><item><title>鏡子、隱喻、建立存在感</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20230107%E9%8F%A1%E5%AD%90%E9%9A%B1%E5%96%BB%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E5%AD%98%E5%9C%A8%E6%84%9F/</link><pubDate>Sat, 07 Jan 2023 12:07:47 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20230107%E9%8F%A1%E5%AD%90%E9%9A%B1%E5%96%BB%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E5%AD%98%E5%9C%A8%E6%84%9F/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「他藉由創造出症狀與事物的關連來物化這些症狀—把它們變成貨真價實的物體—賦予它們先前所缺乏的實在感。」
⁡
繼續閱讀《聆聽疼痛》第五章「隱喻與創造世界」，提到&lt;strong&gt;隱喻的語言對於疼痛的表達非常重要，除了私人經驗轉向公共性之外，更重要的是賦予了疼痛「實在感/實體感/存在感」。疼痛的難以表達、混沌不明，本身就是抗拒語言的存在，其實任何心理困擾都是，無盡的深淵處於前語言之處。隱喻的語言賦予了明確的存在感與意義，藉由「可知」來描述「不可知」的疼痛或心理困擾&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;這讓我想到素描課也提到「&lt;strong&gt;建立實在感、體積感&lt;/strong&gt;」這件事。藉由快速上色、填滿，來建立物體的體積感，接著更容易透過觀察來慢慢修正調整。
⁡
&lt;strong&gt;重要的是，無論是素描的快速上色或是隱喻，都屬於「近似值」，在我們未能觸及本真之前，唯有透過近似值更加靠近，那也帶來一種滿足，建立了存在感&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;關於存在感，近期看完的影集《Russian Doll》提到鏡子也與存在感有關。某天Vera將家裡所有的鏡子砸碎，&lt;strong&gt;因為鏡子是「存在的證明（Proof of existence）」，是另一副自我凝視的眼睛&lt;/strong&gt;。
⁡
因此，&lt;strong&gt;不僅是隱喻，鏡子的作用其實也能為混沌不明的疼痛帶來存在感。當我們感到疼痛時，尤其是未知的疼痛，我們很習慣藉由鏡子來看看疼痛的部位，彷彿看見了就能掌握它、接著治療它&lt;/strong&gt;。
⁡
&lt;strong&gt;即便只是很細小的變化，我知道當疼痛發作時、當傷口出現時，透過鏡子來查看疼痛的部位會讓內心的不安減少，讓未知的疼痛在凝視之下建立一點存在感，讓狀況有了獲得控制的可能&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>《嘔吐》</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20221202%E5%98%94%E5%90%90/</link><pubDate>Fri, 02 Dec 2022 12:07:57 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20221202%E5%98%94%E5%90%90/</guid><description>&lt;p&gt;意外看到一個影片介紹《嘔吐》這本書和歌，發現我好像可以理解Roquentin嘔吐的原因。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人們仰賴語言進行溝通、認知、學習，卻往往忽略語言的陷阱，那就是&lt;strong&gt;語言作為一種標準化的工具，要用來詮釋這個無常、相即、無時無刻都在變化的萬物世界，實在太不足夠了&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;語言的穩定性讓人誤以為這個世界和萬物也很穩定，實際上並不是如此&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;當你感受到的感受、情緒、痛苦過於巨大、密度過高時，那麼語言將無法承載我所要表達的，陷入一種失語狀態。《嘔吐》所指出的則是「事物的本質被事物的意義所遮蔽」產生了錯位感讓人想吐&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那究竟是什麼感覺呢？就如My little airport歌詞所說：「&lt;strong&gt;這種感覺不去表達也好，想表達也找不到辭措&lt;/strong&gt;。」&lt;strong&gt;那種想表達也找不到辭措的感覺，大概也只有藝術能夠更靠近詮釋吧&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;相即和無常的智慧指出，&lt;strong&gt;事物的意義是不穩定的，可是卻能夠豐富這個世界，因為人有各式各樣的詮釋，只是詮釋的同時也在以自我為中心將外在客體化&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，&lt;strong&gt;事物的本質是純粹的，存在是純粹的。事物可以同時具備多種意義，本質和存在卻永遠只有那一個實存，有時意義遮蔽了實存&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;對於自我也是如此，我們藉由他人的詮釋來建立自我認同和認知，這都是關於「我」的意義，也是真實的；當能夠穿越意義的遮蔽，抵達最深處照見的「我」是本質的我，最100%真誠的我，一個純粹的存在&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;</description></item><item><title>無條件的愛讓小孩茁壯</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E8%87%AA%E6%88%91%E6%88%90%E9%95%B7/20221202%E7%84%A1%E6%A2%9D%E4%BB%B6%E7%9A%84%E6%84%9B%E8%AE%93%E5%B0%8F%E5%AD%A9%E8%8C%81%E5%A3%AF/</link><pubDate>Fri, 02 Dec 2022 12:07:47 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E8%87%AA%E6%88%91%E6%88%90%E9%95%B7/20221202%E7%84%A1%E6%A2%9D%E4%BB%B6%E7%9A%84%E6%84%9B%E8%AE%93%E5%B0%8F%E5%AD%A9%E8%8C%81%E5%A3%AF/</guid><description>&lt;p&gt;團體工作的課程進入倒數，今天感受到人真的有許多複雜的動力跟投射可以探索，重點是究竟如何看待一個人的。
⁡
老師剛好提到「無條件的愛可以讓小孩茁壯」，並分享一個情境：
⁡&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;大人：「如果洗完澡，就帶你去公園玩，好不好？」
⁡&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;小孩：「不要『如果』啦。」
⁡&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;加了「如果」之後才能滿足的需求，屬於有條件的愛，而小孩對於語言的使用是非常敏感的&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;很共時性的是，早上搭車在聽「台灣通勤第一品牌EP248」，台通老闆和家倫正好聊到無條件的愛的重要性。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「你人生中，交流過的人，父母一定是第一個。好的狀況是，他們無條件地幫你背書，說你就是好的。不管怎樣都會好好照顧你。啊可是我不是這樣被對待的人，而且那個人就消失了，因為後來都是有條件的。」
⁡&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「變成我要被大家喜歡，我一定要有付出，那這個時候就不是有自信啊，我被認同都是換來的。」
⁡&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「我被認同是因為我成績好、我跑很快、我很會賺錢。但就沒有那個，『我都不需要做任何事情，我也是一個好的人』，對自己沒有這種信任。」
⁡&lt;/p&gt;</description></item><item><title>人是有機的存在</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E8%87%AA%E6%88%91%E6%88%90%E9%95%B7/20221117%E4%BA%BA%E6%98%AF%E6%9C%89%E6%A9%9F%E7%9A%84%E5%AD%98%E5%9C%A8/</link><pubDate>Thu, 17 Nov 2022 12:07:47 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E8%87%AA%E6%88%91%E6%88%90%E9%95%B7/20221117%E4%BA%BA%E6%98%AF%E6%9C%89%E6%A9%9F%E7%9A%84%E5%AD%98%E5%9C%A8/</guid><description>&lt;p&gt;今天的團體又好有收穫，像是一個安全信任的空間，仔細探討在人際關係、團體、溝通和互動的細節。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老師講到Worker不能把自己的價值觀強迫推銷給別人，讓我&lt;strong&gt;覺得「分享」與「說教」其實常常在一線之隔&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;當Worker太凸顯自己的價值觀時，隱含了評價的感覺，將使團體成員壓力越來越大&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;關於評價的語言，除了想到非暴力溝通之外，我今天體悟到：&lt;strong&gt;人本來就是有機的存在，人的想法、經驗、故事本身是有機的，許多事情本身也是中性的，但是受到「評價」之後被切割成「好/壞」而變得破碎&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有機體被切割之後，將不再有機，變成失去生命力的無機物。「評價」的語言不只帶來客體化、物化的作用，也將使對話關係變為獨白&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，&lt;strong&gt;當稱讚也是一種評價時，那麼又該如何看待呢？想到之前非暴力溝通課程也討論過這題，可以儘量回到客觀事實本身&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很重要的是，老師提到，&lt;strong&gt;人會想要評價的動機可能來自投射、成長過程的經驗。因此，當對方使用評價的語言時，可以繞到不同時空，回到當事人過去被評價的經驗，而不是「評價他的評價行為」，正面去解決評價的張力或衝突&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「什麼叫機體？假設有一塊黃金，切一半變成兩塊黃金，很好阿沒有損失；再看，有一隻小狗切一半，不會變成兩隻小狗，他變成死狗了。」
⁡&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;如同傅佩榮老師在《周易哲學》說的，&lt;strong&gt;「有機」的意義在於，本身就是完整的、本自具足的，若任意切割將破壞其完整性，必須以整體來看&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想到上次去植物園速寫時，發現植物真的長得奇形怪狀，對比於一般機械製造的工藝品，形狀非常不規則，然而，&lt;strong&gt;當你認知到這個奇怪的形狀是植物的時候，彷彿一切都變得合理！因為是有機體的緣故，所以接納植物的所有模樣，會知道植物是有生命力的植物&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;</description></item><item><title>關於自我揭露</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20221114%E9%97%9C%E6%96%BC%E8%87%AA%E6%88%91%E6%8F%AD%E9%9C%B2/</link><pubDate>Mon, 14 Nov 2022 12:07:47 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20221114%E9%97%9C%E6%96%BC%E8%87%AA%E6%88%91%E6%8F%AD%E9%9C%B2/</guid><description>&lt;p&gt;近期的兩堂課都上台進行自我揭露，和不那麼熟悉信任的同學、甚至是完全陌生的人面對面分享。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這真的是一個很可怕的經驗，即便只是簡短分享五分鐘，我還是在上台前想哭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我突然不知道自己幹嘛這麼做，一方面是課程鼓勵，另一方面大概是覺得這樣對自己很好、自己已經是個痊癒的正常人了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是，即便我做了這麽多努力，我知道那個破碎的自己還是存在在那裡，然後現在就是要把那個生命經驗展示在台上，打著光，讓台下的人知道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可悲的是，我再怎麼用語言表達也無法100%表達，對比於親身經歷的疼痛，文字語言明顯有很大的限制，遑論聽者們聽到的內容，他們又會做何詮釋？那個受苦的感受與聆聽者接收到的內容，距離是如此遙遠，讓人覺得說再多也沒有用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;疼痛作為一種私密的個人經驗，帶來孤立感與孤獨感，但疼痛又同時是一種所有人都曾有的普遍經驗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就如同其他受訪者一樣，我感到無力、無奈、覺得沒有人可以理解我，即便台下的人就只是坐在台下聽而已，我知道再怎麼說，疼痛經驗的密度和質量實在太高了，某些時刻還是只能笑笑帶過。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id="聆聽疼痛p34"&gt;《聆聽疼痛》P.34&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「生病，特別是疼痛，改變了這樣的視角。我們像軟體動物一樣轉而向內收縮，結果我們和這個世界的關聯性—說話、行動、想法和感覺—開始崩解。什麼事都變得無關緊要而多餘，只除了我們內部發生的事：疼痛和其他奇怪的感覺。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「這些感覺和一般的內在經驗不同，因為它們並不朝向我們之外的世界，事實上，它們似乎不朝向任何地方，而是反過來指向自己；當我們疼痛時，除了疼痛之外，什麼都不存在。」&lt;/p&gt;</description></item><item><title>20221028團體</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20221028%E5%9C%98%E9%AB%94/</link><pubDate>Fri, 28 Oct 2022 12:07:47 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20221028%E5%9C%98%E9%AB%94/</guid><description>&lt;p&gt;最近幾週的進階團體課有越來越開竅的感覺，漸漸知道要怎麼去探詢人背後的家庭動力和人際關係影響。算是滿足了一部分過去很想接觸家族治療的心願，雖然略有不同，但都充滿了智慧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很神奇的是，我發現家庭對人造成的影響好像真的很難躲開，畢竟就是這樣被塑造成現在的模樣。每次同學們分享近期自己的困擾，或是生活中卡住的點，往往都和自己的原生家庭與投射有關，幾乎都是這麽神奇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天體悟到團體的Leader不是領導而是引導。對於團體中浮現的個人生命議題要有敏感度，但不是指著人告訴他應該哪裡改變、哪裡做不好。反而是帶著寬容接納的態度去叩問探詢，用適合的問題引導出更有深度的內容和動力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且，團體是民主的團體，是一種民主的實踐。團體成員彼此間的合作才造就了團體，也呼應這週提到當有人越全能，身邊的人越失能的議題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這些學習讓我對於團體Leader究竟要做什麼更明確，過去害怕擔任權威角色的問題也稍稍放心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老師說，團體是有用的，每個人都是有用的。因為每個人都有自己的敏感度和觀點，而正是每個人獨一無二的生命經驗彼此共鳴，才構成團體內豐富的動力流動。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;這兩週發出了【聆聽疼痛】的計劃，下週準備也要課堂報告分享這件事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很久一段時間沒有更新近況，今天上完課突然覺得自己很幸運，身邊有好多人願意給我支持和溫暖，我感覺自己真的有辦法去做自己想做的事，即便那事很渺小。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想ㄧ想發現，我設定這學期的目標都有在努力達成：要重新找回自信，也要在人際上有所突破，別總是與人保持安全距離，這兩件事都在近期有確實的進步，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我開始跟研究所同學聊天吃飯，發現自己可以與人靠近，並且跟某人長時間自在的相處，雖然可能沒什麼，但對我來說是生命難能可貴的突破！&lt;/p&gt;</description></item><item><title>一位好的父親是如何養成的？</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20221021%E4%B8%80%E4%BD%8D%E5%A5%BD%E7%9A%84%E7%88%B6%E8%A6%AA%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%A4%8A%E6%88%90%E7%9A%84/</link><pubDate>Fri, 21 Oct 2022 12:07:47 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20221021%E4%B8%80%E4%BD%8D%E5%A5%BD%E7%9A%84%E7%88%B6%E8%A6%AA%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%A4%8A%E6%88%90%E7%9A%84/</guid><description>&lt;p&gt;最近的團體課收穫良多，體驗到廖清碧老師的犀利和智慧，常常用一針見血的問句引導出更有深度的團體動力。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這兩天在聽同學們的家系圖分析，都恰巧提到了父親角色的影響。當父親缺席時，有人因此在做決定判斷時會卡卡的；也有人因為父親不符合自己的期待，於是向外尋求父親原型，在基督教信仰找到某種依歸。（讓我想到榮格所說，父神也是父親形象的投射。）
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;聽了許多人的故事，我發現很少會有「&lt;strong&gt;令人滿意的父親&lt;/strong&gt;」，反而經常是典型的父權男性，並延續上一代同樣父權的父子關係。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這讓我很好奇一位好的父親究竟該如何養成？好的父親被期待具備什麼？父親的原型是什麼？社會上有哪位男性可以當作參考的典範？
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相較於女性成為母親的歷程，較容易會看到女性之間的經驗傳承和分享；對男性來說，成為一位父親的歷程似乎是全憑己力，尤其是沒有一個好的父親榜樣作為參考時，往往延續上一代的父子關係，告訴孩子：「因為我小時候我爸也是這樣對我的。」躲進兒子的角色而始終難以成為父親。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「&lt;strong&gt;所以，父親到底是幹嘛的&lt;/strong&gt;？」
⁡&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;這問題真是有趣，正巧老高昨天影片提到，嬰兒投胎的時候直達女性的子宮，那沒有子宮的男性到底要幹嘛？母親要成為足夠好的母親，進行生育、哺乳這些明確的任務，那男性要做什麼？保護嗎？可是女性也可以保護孩子吧。（好像有不少朋友是在母親單親的家庭中成長的。）
⁡&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;總之，我覺得探索「&lt;strong&gt;父親&lt;/strong&gt;」的原型和養成很有趣，男性成為父親的歷程似乎很少被討論，充滿未知。老師說下禮拜可以來討論這個議題，覺得又會再有所收穫。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這段期間見識到老師帶團體和討論家系圖的方式，覺得多少也學到一點精髓，去探詢人背後的家庭動力、關係的牽絆、不自覺的投射，這些都影響並塑造了人。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，老師偶爾會引榮格的理論作為參考，也讓我瞭解到心理學理論扮演的角色，並不是要完全依賴或信仰，而是在流動的動力裡，心理學理論有時可以成為過河的跳石。
⁡&lt;/p&gt;</description></item><item><title>魚、深淵、寓居於世</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20220928%E9%AD%9A%E6%B7%B1%E6%B7%B5%E5%AF%93%E5%B1%85%E6%96%BC%E4%B8%96/</link><pubDate>Wed, 28 Sep 2022 12:07:47 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20220928%E9%AD%9A%E6%B7%B1%E6%B7%B5%E5%AF%93%E5%B1%85%E6%96%BC%E4%B8%96/</guid><description>&lt;p&gt;仔細凝視自己的內在深處，不是充滿匱乏感的空洞，我並不感到匱乏，反而是踏實的，邁向自在的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但，卻仍然有個無止盡的深淵存在生命當中。&lt;strong&gt;我好像經常會有所懷疑，像是為什麼人們可以如此自在地、理所當然地活在這個世界上？為什麼可以不需要什麼理由就那樣「寓居於世」&lt;/strong&gt;？
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;會這樣想也不是想結束生命，而是發現自己跟這個世界總是保持一種距離感，或所謂的泡泡（？），那樣的距離讓我可以維持在懷疑的狀態，然後有種安全感，我很習慣這樣的狀態。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近發現，那個泡泡在某些情況下可以暫時消失，我發現不需要總是懷疑，可以盡力享受當下的感覺，理所當然地相信一切，寓居於世。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;今天看到&lt;a href="https://reurl.cc/jGE7j1"&gt;巫師的影子書&lt;/a&gt;，&lt;strong&gt;我覺得自己的確就像魚一樣不斷吞滅與收攝能量，連結起深淵與人類之間的陰性存在。我的本來面目好像就是如此，不斷閱讀和書寫，探索無盡的問題，透過各式各樣的人事物填滿那個深淵&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;對於這樣的自己，我一點都不焦慮也不擔憂，倒是感到自在和滿足。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;認清自己的模樣、知道自己要的是什麼、在關係當中尋求什麼，又更自在了一點，詛咒什麼的都跟著鬆動。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;啊，好像就是要這樣再繼續鬆動自在下去呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（鬆動：我發現我可以自在地談論一些事、說出一些不太敢說的話）
⁡&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「魚到底象徵著什麼呢？古時的人眼中，魚類沒有體溫、不需要像人類那樣呼吸、渾身帶著黏膩腥臭，牠被認為是一種異樣的生命形態，更重要的是，這種生命形態可以優游在汪洋大海之中。」
⁡&lt;/p&gt;</description></item><item><title>人生百味：第二次的期中報告</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20220520%E5%A5%B3%E6%80%A7%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%99%BE%E5%91%B3/</link><pubDate>Fri, 20 May 2022 10:07:47 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20220520%E5%A5%B3%E6%80%A7%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%99%BE%E5%91%B3/</guid><description>&lt;p&gt;在百味當實習生的時候，期中報告是要向大家介紹百味。沒想到今天有機會在「女性主義社會工作」課堂上介紹百味，真是有點感概&amp;amp;感動。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;由於迴響熱烈，就稍微分享一點內容。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我認為百味的工作方法重視書寫、陪伴、當事人現身與社會對話。以寫寫字來說，它在陪伴貧窮者的同時，一方面能梳理並見證其過去的生命經驗，一方面也能澄清污名標籤，呈現出真實的「貧窮議題」內涵是什麼，並作為與社會倡議的重要基礎。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;書寫作為一種建立主體性的途徑，同時也是反壓迫、反污名標籤的方法。在百味的陪伴之下，貧窮經驗的當事人能夠且願意現身，不斷創造出了屬於貧窮者的文本，包括文字、圖片、聲音、影像、歌曲等，這些都堆疊出貧窮者堅實的主體性，讓他們從社會眼中的「客體/他者」當中解放，人也在這之中變得立體&lt;/strong&gt;。
⁡
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我也想到，我們對於「遊民問題」或任何社會問題的想像是如何被建構起來的。傳統遊民社工視角下的無家者，對比於人生百味詮釋的無家者，兩者會是多麼不同。&lt;strong&gt;在遊民社工的工作紀錄上，不會記載眼前的個案的個性、興趣、過往豐富的生命經驗，流浪的原因都直接被片面化為「個人因素」、「家庭因素」，政府對於無家者的資訊瞭解其實也界定了政府所認定的「需求」&lt;/strong&gt;。
⁡
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;然而，有更多的需求是不被看見和重視的，無家者因此變得平面、受困於標籤&lt;/strong&gt;。再加上媒體的渲染，一般人對於「遊民問題」的想像即是那些刻板印象，卻不曉得背後那些生命經驗，顯示出更立體的人的樣貌之外，也顯示出更血淋淋的社會壓迫和結構性問題。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，百味的角色絕對有其重要性存在。&lt;strong&gt;百味撐起的空間讓貧窮者能夠在污名標籤之外，好好整理自己的生命經驗，那些混沌的、晦暗的、尚未被好好正視的經驗。透過見證這些生命經驗，社會附加的污名標籤、自己給自己附加的污名標籤才得以有鬆動的可能&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;⁡
對我來說，&lt;strong&gt;女性主義的重點之一在於如何從「他者」當中建立主體性，透過各式各樣的方法賦予當事人發聲的力量去對抗標籤和壓迫。從助人工作的角度來看，百味用一種緩慢的、貼近的、接納的態度來輔助貧窮者們去學會怎麼「說自己」，而不是由社會來告訴你自己該如何被看待&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>