<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>社會工作 on 聆聽的河流｜閱讀・書寫・心理・電影</title><link>https://wenyang0223.github.io/tags/%E7%A4%BE%E6%9C%83%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</link><description>Recent content in 社會工作 on 聆聽的河流｜閱讀・書寫・心理・電影</description><generator>Hugo</generator><language>zh-tw</language><lastBuildDate>Fri, 20 May 2022 10:07:47 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://wenyang0223.github.io/tags/%E7%A4%BE%E6%9C%83%E5%B7%A5%E4%BD%9C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>人生百味：第二次的期中報告</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E5%87%9D%E8%A6%96%E6%97%A5%E5%B8%B8/%E5%A5%B3%E6%80%A7%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%99%BE%E5%91%B3/</link><pubDate>Fri, 20 May 2022 10:07:47 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E5%87%9D%E8%A6%96%E6%97%A5%E5%B8%B8/%E5%A5%B3%E6%80%A7%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%99%BE%E5%91%B3/</guid><description>&lt;p&gt;在百味當實習生的時候，期中報告是要向大家介紹百味。沒想到今天有機會在「女性主義社會工作」課堂上介紹百味，真是有點感概&amp;amp;感動。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;由於迴響熱烈，就稍微分享一點內容。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我認為百味的工作方法重視書寫、陪伴、當事人現身與社會對話。以寫寫字來說，它在陪伴貧窮者的同時，一方面能梳理並見證其過去的生命經驗，一方面也能澄清污名標籤，呈現出真實的「貧窮議題」內涵是什麼，並作為與社會倡議的重要基礎。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;書寫作為一種建立主體性的途徑，同時也是反壓迫、反污名標籤的方法。在百味的陪伴之下，貧窮經驗的當事人能夠且願意現身，不斷創造出了屬於貧窮者的文本，包括文字、圖片、聲音、影像、歌曲等，這些都堆疊出貧窮者堅實的主體性，讓他們從社會眼中的「客體/他者」當中解放，人也在這之中變得立體&lt;/strong&gt;。
⁡
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我也想到，我們對於「遊民問題」或任何社會問題的想像是如何被建構起來的。傳統遊民社工視角下的無家者，對比於人生百味詮釋的無家者，兩者會是多麼不同。&lt;strong&gt;在遊民社工的工作紀錄上，不會記載眼前的個案的個性、興趣、過往豐富的生命經驗，流浪的原因都直接被片面化為「個人因素」、「家庭因素」，政府對於無家者的資訊瞭解其實也界定了政府所認定的「需求」&lt;/strong&gt;。
⁡
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;然而，有更多的需求是不被看見和重視的，無家者因此變得平面、受困於標籤&lt;/strong&gt;。再加上媒體的渲染，一般人對於「遊民問題」的想像即是那些刻板印象，卻不曉得背後那些生命經驗，顯示出更立體的人的樣貌之外，也顯示出更血淋淋的社會壓迫和結構性問題。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，百味的角色絕對有其重要性存在。&lt;strong&gt;百味撐起的空間讓貧窮者能夠在污名標籤之外，好好整理自己的生命經驗，那些混沌的、晦暗的、尚未被好好正視的經驗。透過見證這些生命經驗，社會附加的污名標籤、自己給自己附加的污名標籤才得以有鬆動的可能&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;⁡
對我來說，&lt;strong&gt;女性主義的重點之一在於如何從「他者」當中建立主體性，透過各式各樣的方法賦予當事人發聲的力量去對抗標籤和壓迫。從助人工作的角度來看，百味用一種緩慢的、貼近的、接納的態度來輔助貧窮者們去學會怎麼「說自己」，而不是由社會來告訴你自己該如何被看待&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;</description></item><item><title>社會工作觀察：匿名戒酒會，非正式的知識建構</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E5%87%9D%E8%A6%96%E6%97%A5%E5%B8%B8/%E9%9D%9E%E6%AD%A3%E5%BC%8F%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AD%98%E5%BB%BA%E6%A7%8B/</link><pubDate>Fri, 15 Apr 2022 10:07:47 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E5%87%9D%E8%A6%96%E6%97%A5%E5%B8%B8/%E9%9D%9E%E6%AD%A3%E5%BC%8F%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AD%98%E5%BB%BA%E6%A7%8B/</guid><description>&lt;p&gt;這學期修了「&lt;strong&gt;酒癮與藥癮防治&lt;/strong&gt;」課程，邀請匿名戒酒會AA的郭大哥來演講，他的背景與形象令我想到過去在酒駕班碰到的大哥：十三四歲被趕出家門、獨立生活、從事板模工或營造業、口頭禪會帶點髒話，表達社會對不起自己、以及自己是如何打拼、存活下來的。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;郭大哥分享自己曾吸毒、喝酒到「中酒毒」的程度，也曾收過好幾張病危通知單，但是從他分享自己自暴自棄到漸漸實踐十二步驟法則的過程，真的有感受到郭大哥散發出來的韌力和自信。
⁡
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他提到，&lt;strong&gt;匿名戒酒會較不談「專業」，而是強調以「過來人」身分分享彼此的生命經驗來進行的互助會&lt;/strong&gt;。之所以有這樣的文化，大哥提到，&lt;strong&gt;成癮的人常常走投無路。在專業者或系統當中總是被評價為「不好的」，這使得成癮者不願意求助、面對問題&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如此強調「非專業」的文化提供另一種角度思考病症和助人工作&lt;/strong&gt;。我想到開放式對話當中的「垂直聲音」，也就是從「生命經驗」的角度去找尋彼此的共同處，而非優先看到既有的社會身分。
⁡
⁡&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;郭大哥的分享讓我思考蠻多事情的，到底什麼是社會工作呢？&lt;strong&gt;郭大哥不曾修習過心理學或任何社會科學，但卻能夠以自身生命經驗去改變、療癒與他相似背景的人，這真的非常不可思議&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我自己一直在觀察，如何與父權社會的男性工作，而&lt;strong&gt;郭大哥身上具備了那樣的生命經驗和能力，能夠改變藥酒癮的人，達到社會工作的目的。我相信，在他身上存在一種非正式的知識建構，是教科書沒有寫的、專家沒辦法說的，而是唯有真正的當事人經歷了一切才建構起的知識，發展成一套非常厲害的工作方法&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（持續思考這個觀察的意義當中）&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>