<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>社會工作 on 聆聽的河流｜閱讀・書寫・心理・電影</title><link>https://wenyang0223.github.io/tags/%E7%A4%BE%E6%9C%83%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</link><description>Recent content in 社會工作 on 聆聽的河流｜閱讀・書寫・心理・電影</description><generator>Hugo</generator><language>zh-tw</language><lastBuildDate>Sun, 01 Feb 2026 02:51:36 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wenyang0223.github.io/tags/%E7%A4%BE%E6%9C%83%E5%B7%A5%E4%BD%9C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>人生百味：第二次的期中報告</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20220520%E5%A5%B3%E6%80%A7%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%99%BE%E5%91%B3/</link><pubDate>Fri, 20 May 2022 10:07:47 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20220520%E5%A5%B3%E6%80%A7%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%99%BE%E5%91%B3/</guid><description>&lt;p&gt;在百味當實習生的時候，期中報告是要向大家介紹百味。沒想到今天有機會在「女性主義社會工作」課堂上介紹百味，真是有點感概&amp;amp;感動。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;由於迴響熱烈，就稍微分享一點內容。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我認為百味的工作方法重視書寫、陪伴、當事人現身與社會對話。以寫寫字來說，它在陪伴貧窮者的同時，一方面能梳理並見證其過去的生命經驗，一方面也能澄清污名標籤，呈現出真實的「貧窮議題」內涵是什麼，並作為與社會倡議的重要基礎。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;書寫作為一種建立主體性的途徑，同時也是反壓迫、反污名標籤的方法。在百味的陪伴之下，貧窮經驗的當事人能夠且願意現身，不斷創造出了屬於貧窮者的文本，包括文字、圖片、聲音、影像、歌曲等，這些都堆疊出貧窮者堅實的主體性，讓他們從社會眼中的「客體/他者」當中解放，人也在這之中變得立體&lt;/strong&gt;。
⁡
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我也想到，我們對於「遊民問題」或任何社會問題的想像是如何被建構起來的。傳統遊民社工視角下的無家者，對比於人生百味詮釋的無家者，兩者會是多麼不同。&lt;strong&gt;在遊民社工的工作紀錄上，不會記載眼前的個案的個性、興趣、過往豐富的生命經驗，流浪的原因都直接被片面化為「個人因素」、「家庭因素」，政府對於無家者的資訊瞭解其實也界定了政府所認定的「需求」&lt;/strong&gt;。
⁡
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;然而，有更多的需求是不被看見和重視的，無家者因此變得平面、受困於標籤&lt;/strong&gt;。再加上媒體的渲染，一般人對於「遊民問題」的想像即是那些刻板印象，卻不曉得背後那些生命經驗，顯示出更立體的人的樣貌之外，也顯示出更血淋淋的社會壓迫和結構性問題。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，百味的角色絕對有其重要性存在。&lt;strong&gt;百味撐起的空間讓貧窮者能夠在污名標籤之外，好好整理自己的生命經驗，那些混沌的、晦暗的、尚未被好好正視的經驗。透過見證這些生命經驗，社會附加的污名標籤、自己給自己附加的污名標籤才得以有鬆動的可能&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;⁡
對我來說，&lt;strong&gt;女性主義的重點之一在於如何從「他者」當中建立主體性，透過各式各樣的方法賦予當事人發聲的力量去對抗標籤和壓迫。從助人工作的角度來看，百味用一種緩慢的、貼近的、接納的態度來輔助貧窮者們去學會怎麼「說自己」，而不是由社會來告訴你自己該如何被看待&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;</description></item><item><title>社會工作觀察：匿名戒酒會，非正式的知識建構</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20220415%E9%9D%9E%E6%AD%A3%E5%BC%8F%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AD%98%E5%BB%BA%E6%A7%8B/</link><pubDate>Fri, 15 Apr 2022 10:07:47 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20220415%E9%9D%9E%E6%AD%A3%E5%BC%8F%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AD%98%E5%BB%BA%E6%A7%8B/</guid><description>&lt;p&gt;這學期修了「&lt;strong&gt;酒癮與藥癮防治&lt;/strong&gt;」課程，邀請匿名戒酒會AA的郭大哥來演講，他的背景與形象令我想到過去在酒駕班碰到的大哥：十三四歲被趕出家門、獨立生活、從事板模工或營造業、口頭禪會帶點髒話，表達社會對不起自己、以及自己是如何打拼、存活下來的。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;郭大哥分享自己曾吸毒、喝酒到「中酒毒」的程度，也曾收過好幾張病危通知單，但是從他分享自己自暴自棄到漸漸實踐十二步驟法則的過程，真的有感受到郭大哥散發出來的韌力和自信。
⁡
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他提到，&lt;strong&gt;匿名戒酒會較不談「專業」，而是強調以「過來人」身分分享彼此的生命經驗來進行的互助會&lt;/strong&gt;。之所以有這樣的文化，大哥提到，&lt;strong&gt;成癮的人常常走投無路。在專業者或系統當中總是被評價為「不好的」，這使得成癮者不願意求助、面對問題&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如此強調「非專業」的文化提供另一種角度思考病症和助人工作&lt;/strong&gt;。我想到開放式對話當中的「垂直聲音」，也就是從「生命經驗」的角度去找尋彼此的共同處，而非優先看到既有的社會身分。
⁡
⁡&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;郭大哥的分享讓我思考蠻多事情的，到底什麼是社會工作呢？&lt;strong&gt;郭大哥不曾修習過心理學或任何社會科學，但卻能夠以自身生命經驗去改變、療癒與他相似背景的人，這真的非常不可思議&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我自己一直在觀察，如何與父權社會的男性工作，而&lt;strong&gt;郭大哥身上具備了那樣的生命經驗和能力，能夠改變藥酒癮的人，達到社會工作的目的。我相信，在他身上存在一種非正式的知識建構，是教科書沒有寫的、專家沒辦法說的，而是唯有真正的當事人經歷了一切才建構起的知識，發展成一套非常厲害的工作方法&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（持續思考這個觀察的意義當中）&lt;/p&gt;</description></item><item><title>親密關係暴力的矛盾與複雜困境</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210418%E8%A6%AA%E5%AF%86%E9%97%9C%E4%BF%82%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E7%9A%84%E7%9F%9B%E7%9B%BE%E8%88%87%E8%A4%87%E9%9B%9C%E5%9B%B0%E5%A2%83/</link><pubDate>Sun, 18 Apr 2021 10:07:47 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20210418%E8%A6%AA%E5%AF%86%E9%97%9C%E4%BF%82%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E7%9A%84%E7%9F%9B%E7%9B%BE%E8%88%87%E8%A4%87%E9%9B%9C%E5%9B%B0%E5%A2%83/</guid><description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;註：上圖為協助調查的「&lt;strong&gt;訪員&lt;/strong&gt;」的焦點團體訪談。我發現真正能深入社區訪談敏感議題的訪員，不一定是社會系或人類系的學生，而是這些中年婦女，她們不一定修過質性研究，但卻具備很強的訪談＆田野能力。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;畢業後的第一份工作，我有幸擔任研究助理，進行有關&lt;strong&gt;臺灣女性遭受親密關係暴力（家暴）的調查研究&lt;/strong&gt;，其中，最讓我有所啟發的是後來舉辦的焦點團體訪談，邀請受暴當事人/倖存者談論求助的經驗，讓我看見 &lt;strong&gt;「親密關係」的矛盾與複雜困境&lt;/strong&gt; ：&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="1親密關係暴力介於私領域和公領域之間"&gt;1.親密關係暴力介於私領域和公領域之間&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在家暴發生以前，政府公權力並沒有理由可以介入，唯有當暴力事件發生時才有機會。如潘老師所說，我們沒辦法先找出潛在的施暴者把他們抓起來，否則失業、酗酒的男性都會遭殃。從這個角度來看，就如警察無法事先將潛在的犯罪人抓起來一樣，&lt;strong&gt;親密關係暴力難以事先預防，只能增加社會大眾的教育和敏感度，在事情發生時快速形成網絡接住人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「他跟我說以我們的程序基本上就是你報警了在來說有很明顯的住院受傷，我說難道我要像，如果我今天已經被家暴了我還報警了，我算不算高風險的潛在家庭，&lt;strong&gt;那為甚麼社會沒有保護我，難道你要我被打死了，那時候我還有能力打電話求救嗎…&lt;/strong&gt; .」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="2親密關係的連續性和特殊性"&gt;2.親密關係的連續性和特殊性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;關係具有連續性&lt;/strong&gt;，我們會考量與每個人的關係而有不同親疏距離，無法輕易一刀兩斷。然而，&lt;strong&gt;公權力介入的形式受限於法律非連續的性質，受害者需要比想像中更多的時間處理創傷或傷痕，並同時考量法律介入對自己及孩子的全面影響，一邊修復自己，一邊思考未來&lt;/strong&gt;，這並非一件容易的事。某些受害者為了孩子的未來著想，與施暴者保持距離，但她仍須做出「&lt;strong&gt;離婚與否&lt;/strong&gt;」的抉擇，一旦離婚後大多也難以修復「&lt;strong&gt;離婚本身對親密關係的傷害&lt;/strong&gt;」，可以說是&lt;strong&gt;關係當中一種不可逆的選擇&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;婚姻是家庭的起始點&lt;/strong&gt;。正如天生被賦予為家人的角色無法被輕易消滅，親密關係也難以在短時間內完全截斷。&lt;strong&gt;關係作為人與人之間深層的連結，無法像繩子一刀兩斷、乾淨利落，即便看似切斷了也會持續深受影響&lt;/strong&gt;。因此，關係上的傷痛，需要大量的時間和心理資源，但現實環境不一定允許，況且現行的心理諮商資源須花費高昂成本，對經濟弱勢者更是遙不可及。（健保給付的六次需要排隊很長一段時間）&lt;/p&gt;</description></item><item><title>20191030北監酒駕班觀察心得</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20191030%E5%8C%97%E7%9B%A3%E9%85%92%E9%A7%95%E7%8F%AD%E8%A7%80%E5%AF%9F%E5%BF%83%E5%BE%97/</link><pubDate>Wed, 30 Oct 2019 10:07:47 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%9B%B8%E5%AF%AB/20191030%E5%8C%97%E7%9B%A3%E9%85%92%E9%A7%95%E7%8F%AD%E8%A7%80%E5%AF%9F%E5%BF%83%E5%BE%97/</guid><description>&lt;p&gt;六月畢業後，我得到一個機會定期前往台北監獄的酒駕治療課程（以下稱酒駕班）擔任觀察員，這是屬於法務部矯正署教化科的課程。作為禁錮人的空間，監獄不只是要懲罰犯人，同時也具有教化、矯正的功能，因此會開各種課程，像是身心放鬆、藝術治療、園藝治療等等，幫助受刑人重回社會。我所參與的課程是音樂敘說，柏偉以小型團體的方式，引導同學思考自己與酒精的關係，用書寫的方式整理自己，並且創作歌曲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在課程期間，我除了觀察到柏偉帶領團體的方式，也看見社會上所謂「酒駕犯」的不同樣貌。由於我所見到的大哥只有十幾位，不一定代能表所有酒駕犯的情況，以下是以自身觀察經驗整理的內容和想法。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="酒駕的背後酒精成癮"&gt;酒駕的背後：酒精成癮&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在參與觀察之前，我原以為酒駕犯只是因為貪一時方便而入獄的人，但我在獄中見到的大哥們情況其實不太一樣，他們大多是酒癮者，反而比較像是因為無法脫離酒癮，時常處於有酒精的狀態下駕駛交通工具而入獄，並且大多是「非第一次入獄」的累犯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這門課的名稱是音樂敘說，一週一次的上課頻率，大約持續了三個多月。前期的時間是引導同學們整理自己與酒精的關係、分享生命故事，透過寫作和口說的方式去講述自己的狀態，並把內容書寫成文字，後期才開始以此為材料創作歌曲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;酒駕班的大哥多數是四十幾歲的中年男性，最年輕的則是二十四歲。在聽每個人自我介紹時，很明顯地可以發現大部分人的故事多少都有幾個類似之處，例如：出生在脆弱家庭、為家人背負債務、接觸過地方黑道或賭博、曾經/正在從事粗工。另外，大多數人是在國中接觸酒精，最小則是小學三年級。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們知道酒癮並不是短時間內形成的，而是長期喝酒的結果，他們多數人喝酒是為了紓解壓力，而壓力的來源我覺得可以簡單分為兩種：第一種來自人際關係，包含與家庭、伴侶、朋友的關係，例如：為家人背負債務、和伴侶發生爭執、與朋友做生意；第二種則是工作上的壓力，為了在環境燥熱或高勞力取向的工作中緩解壓力而使用酒精，例如：廚師、鐵工、鷹架工、磁磚工。這就如《做工的人》書中所寫的一樣，許多工人會為了減少疼痛或提升工作效率而喝酒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得思考的是，&lt;strong&gt;一般人同樣也是為了紓解壓力而喝酒，但不一定會成癮，那是什麼原因讓這群人染上酒癮並來到這裡呢&lt;/strong&gt;？&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="從喝酒到成癮"&gt;從喝酒到成癮&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一般來說，酒癮的診斷方式是以量表評估，可以參考世界衛生組織提出的國際通用酒癮量表Alcohol Use Disorders Identification Test (AUDIT)，主要用來評估一個人的飲酒量是否會對健康造成危害。&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>