<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>一行禪師 on 聆聽的河流｜閱讀・書寫・心理・電影</title><link>https://wenyang0223.github.io/tags/%E4%B8%80%E8%A1%8C%E7%A6%AA%E5%B8%AB/</link><description>Recent content in 一行禪師 on 聆聽的河流｜閱讀・書寫・心理・電影</description><generator>Hugo</generator><language>zh-tw</language><lastBuildDate>Thu, 19 May 2022 11:07:48 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://wenyang0223.github.io/tags/%E4%B8%80%E8%A1%8C%E7%A6%AA%E5%B8%AB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《見佛殺佛》｜閱讀心得</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97/%E8%A6%8B%E4%BD%9B%E6%AE%BA%E4%BD%9B/</link><pubDate>Thu, 19 May 2022 11:07:48 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97/%E8%A6%8B%E4%BD%9B%E6%AE%BA%E4%BD%9B/</guid><description>&lt;p&gt;讀第三本一行禪師的書，更浸泡在禪修與正念的智慧裡頭，對於自己面對一些痛苦和情緒多少有點幫助，修行仍然是在不斷跳脫二元論，從中照見實相的過程。（這其實非常符合後現代主義。）
⁡&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id="一見佛殺佛任何概念都會妨礙自己親眼見佛"&gt;一、見佛殺佛，任何概念都會妨礙自己親眼見佛&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;⁡
書中所說的「&lt;strong&gt;不立文字&lt;/strong&gt;」以及「&lt;strong&gt;無言通&lt;/strong&gt;」都不斷在引導我們去打破語言在轉換實相時產生的割裂，這也能連結到德希達的解構。&lt;strong&gt;為了要跳脫語言文字所造成的限制，用一句話來說即是要「見佛殺佛」，因為任何「概念」的詞都無法精準描述實相本身，所謂的實相是真理、是「道」、是宇宙萬物的本質和法則、是真實本性。為了彰顯實相，我們必須要「殺掉概念」&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「真理並非概念，如果我們抱持概念不放，就失去了實相。所以必須『殺掉』概念，才能讓實相本身得到彰顯。&lt;strong&gt;殺佛是見佛的唯一辦法，我們有關佛陀的任何概念，都會妨礙自己親眼見佛&lt;/strong&gt;。」
⁡&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;更一步去想，實相原本就在我們腦中，但我們一旦開口說話、用語言表達時，就會造成實相分別與割裂，就連在腦中思考的內心話也是如此。&lt;strong&gt;語言是人類創造出來的產物，是用來溝通的工具，但卻會妨礙我們接近真實本性，因為實相將被分割成無數的概念詞語&lt;/strong&gt;。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我覺得這有點類似於「音樂」其實只是聲音的震動，但被分割和歸納成一套系統，像是樂理和音符，然而旋律也能用哼的方式表達，這都是在盡力轉換我們心中真正的「音樂實相」或「音樂真實本性」。
⁡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;書上提到：「&lt;strong&gt;一切存在的諸法，從無始以來就不依概念和語言而存在，概念和言語無法將它們從真實本性中轉換或分離出來&lt;/strong&gt;。」因此，語言文字雖然在溝通方面很好用，但卻會妨礙我們靠近真實本性和實相，這就是為何禪會說「不立文字」和「無言通」，簡言之就是「只可意會，不可言傳」。
⁡
⁡&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id="二跳脫二元論然後呢直接的體驗"&gt;二、跳脫二元論，然後呢？直接的體驗&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;禪修與正念不斷強調「&lt;strong&gt;不二法門&lt;/strong&gt;」，要跳脫二元論才能得到超脫，這意味著我們會處於一種很抽離的狀態嗎？抽離對一切事物的感受同樣也能超脫痛苦，然而正好相反，禪與正念所強調的是直接的體驗，也就是說&lt;strong&gt;我們必須要專注在當下，每一個剎那的感受，深入凝視與穿越那個體驗，不再區分「我是體驗的主體」，與萬物合一&lt;/strong&gt;。如書中提到：
⁡&lt;/p&gt;</description></item><item><title>《見佛殺佛》｜書摘</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%9B%B8%E6%91%98/%E8%A6%8B%E4%BD%9B%E6%AE%BA%E4%BD%9B/</link><pubDate>Thu, 19 May 2022 11:07:47 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%9B%B8%E6%91%98/%E8%A6%8B%E4%BD%9B%E6%AE%BA%E4%BD%9B/</guid><description>&lt;h3 id="p16"&gt;P.16&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;要進入「禪」的覺知—「醒來」，這意味著我們要清除胡思亂想不良習氣，使心靈恢復其原初純淨和澄明的狀態。禪宗認為，比之單單獨坐一處、無所事事，在世間的實踐反而能使我們獲得更大的力量。因此，每個人的日常工作就是他的禪談，他手上的任務就是他的修行。這就是所謂的「為自己工作」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在「禪」之中，所有的工作都受到平等看待。因為我們平時很容易陷入二元論的圈套，將工作區分為愜意和討厭的，或有創造性和無創造性地。為了根除人們這種對工作權衡計較的習慣，剛開始習禪的沙彌在其訓練之初，往往會被派勸拔草、糊信封，或去做一些看起來無足輕重的、「無創造力」的工作，這也是為什麼住持和尚自己也經常要打掃廁所的原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這是因為真正的創造，只有在心已真空、人已完全沉浸在工作的情況下才有可能產生；只有在完全擺脫自我意識的重負，完全認同工作時，才會體驗到這種超越滿足的喜悅。在這種創造之中，我們直覺的智慧和喜悅才會自然面然地生發出來。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當然，以上所有這些並不表示改善工作條件，和使工作更具意義的努力是毫無價值的。例如，我們今天就對工廠中把人變成機器的作法，表示關注和反對。但如果工人心裡對其工作或上級總是忿忿不平，工作習慣也因而變得馬虎、懶散，甚至怨恨生活，那麼這種態度就只會傷害他自己，而無助他；該改變環境時就去改變；甚至反抗時就起來反抗。在「禪」的境界裡，一切都要實際去做，而非限於沉思冥想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;還有一點需要說明，那就是未經訓練的、被自我所操控的心，是使人喪失精力的竊賊。我們大多數人每天工作結束時所感受的疲憊，其實並非身體的自然勞累，而是一天下來充斥在腦中的各種無用的想法、焦慮和擔心所造成的，更遑論那些暴發出來的或壓抑在心頭的氣憤和怨恨了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這些消極的精神狀態，可能比任何其他事物都更能消耗我們的精力，相反地，受過訓練的禪者則會在日常生活中警醒行事，他只會把精力花在手中的工作上，而不會浪費在焦慮、幻想或憤恨的煎熬上。所以，在一天繁忙的工作結束時，他依然不會感到精疲力竭。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id="p18"&gt;P.18&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id="正念於無常和無我"&gt;正念於「無常」和「無我」&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在這本書中，一行禪師通篇都在強調，正念就是一切，它不僅僅只是注意力而以。的確，這是界正是由於缺乏正念，才有如此多的暴力和痛苦。因為如果心靈感到與生活、自然分離，而受制於無所不在的自我，那就會躁動著去破壞、殺生，不息代價地滿足自己無止盡的慾望。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>一行禪師講《心經》：到達彼岸的智慧｜閱讀心得</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97/%E5%BF%83%E7%B6%93/</link><pubDate>Wed, 18 May 2022 11:07:47 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97/%E5%BF%83%E7%B6%93/</guid><description>&lt;p&gt;閱讀第二本一行禪師的著作是「&lt;strong&gt;一行禪師講《心經》：到達彼岸的智慧&lt;/strong&gt;」。我對於《心經》的理解一直停留在之前紀金慶老師上課的哲學內容，這次從一行禪師的觀點來看才更有深刻的理解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其實一行禪師不斷強調的智慧就是那幾個：&lt;strong&gt;空性、相即、超越有無、萬物相依、不生不滅、五蘊皆&lt;/strong&gt;空，和《正念生活的藝術》的內容蠻類似，強調「空」不代表不存在，要去達到「無 分別心」的境界，也就是不二法門。一行禪師認為，&lt;strong&gt;令人受苦的不是痛苦本身，而是不斷區分「苦/不苦」的二元想法&lt;/strong&gt;。在無分別心的境界中，可以超越「有/無」、「善/惡」，也可以超越西方爭辯神是否存在的問題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根據我到目前的學習，&lt;strong&gt;要能夠訓練自己「無分別心」，需要暫時關閉身體的感官功能，包括眼、耳、鼻、舌等知覺&lt;/strong&gt;。這是因為大腦被設計為會自動分辨、歸納外界訊息，而一旦分辨或歸納時就造成了「分別」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，修行或冥想經常要求要閉上眼睛，或隔絕外界過多的雜訊，來保持清靜。票亮之前提醒的是「&lt;strong&gt;要觀不要想&lt;/strong&gt;」，也就是說，&lt;strong&gt;修行並不是在使用大腦，反而是鍛鍊更深層位在靈魂的能力，反而要關閉大腦更有幫助&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;票亮說：「&lt;strong&gt;要返回那個真，必需一直覺察自己的mean和mean伴隨來的bias，一直收斂消融，讓你的念念都不分、都完整，這個過程就叫做修行。修行不是抑壓情緒或道德制約下的行為約束&lt;/strong&gt;。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;前陣子剛好聽到老高介紹所謂的「被動意識」，意思是我們的行為都是由潛意識在控制，並不是我們自己的意識，是身體先閃過障礙，才出現身體閃過的意識。從這個角度來說，受苦這件事也是，是因為我們先承受了痛苦，才出現「我很痛苦」的意識。這就符合一行禪師所說，&lt;strong&gt;令人受苦的是意識本身、是那個想法，而其所追求的修行是在於潛意識的修行&lt;/strong&gt;。(阿賴耶識)&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;比較一行禪師與西方心理學的論述，其實會發現有趣的異同。例如，一行禪師可以超越生死的觀念，正向看待死亡，並用萬物相即的智慧來說明，即便肉體消失也會用另一種方式延續下去，因此沒有出生死亡，有的只是延續而已。對照Yalom談論很多死亡焦慮的內容，他很害怕自己的意識像關燈一樣消失，但他也提到生命的確就像漣漪一樣可以造成無止盡的影響，想著這點可以克服死亡焦慮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我覺得「無分別心」的論述的確可以打破西方心理學創造出來的各種名詞和執著、以及對人的控制、要把人變正常&lt;/strong&gt;。然而，禪宗似乎認為理想中的人會像棵樹一樣，不斷覺知自身存在，就只是佇立在森林中，似乎是「沒有情緒」的狀態，無願的智慧也給人比較消極的感覺。但西方心理學強調，不要壓抑情緒，最好讓情緒可以穿梭流動不會卡住，每一種情緒都是反映自己的狀態的重要訊號。對比兩者，真的蠻有趣的。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;最後，讀完這本書我才更瞭解《心經》到底在說什麼。無論是票亮或草世都和我說，《心經》的重點就是第一句「&lt;strong&gt;觀自在菩薩&lt;/strong&gt;」就講完整部經了，非常簡單扼要、好記。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>一行禪師講《心經》：到達彼岸的智慧｜書摘</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%9B%B8%E6%91%98/%E5%BF%83%E7%B6%93/</link><pubDate>Tue, 17 May 2022 11:07:47 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%9B%B8%E6%91%98/%E5%BF%83%E7%B6%93/</guid><description>&lt;h3 id="p35"&gt;P.35&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;人們聽到「空」這個字時，通常會感到惶恐，因為他們傾向於將「空」等同於「無」、「不存在」。西方哲學專注於有與無的問題。我經常說：「有或無，那已不是問題。問題在於相即。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我們繼續深觀這張紙，可以看到紙之中的陽光。如果沒有陽光，就不會有森林。沒有陽光，一切無法生長，包括我們。因此我們知道陽光在這張紙之中；這張紙與陽光相即。再深刻觀察，我們看到將樹木砍下、送到造紙廠的伐木工人。我們也看到小麥。我們看到伐木工人依賴他每天吃的麵包而生存，因此用來做麵包的小麥也在這張紙之中。伐木工人的父母也在這張紙之中。缺少當中的任何一個東西，就不會有這張紙。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id="p41"&gt;P.41&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;帶我們到彼岸的智慧。智慧不同於知識。知識就像是水，是流動、有滲透性的。我們執著的知見猶如固體，會阻礙智慧的流動。在佛教中，知識被認為是真實智慧的障礙，我們要能放下已有的知識。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id="p42"&gt;P.42&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;如果我拿著一杯水，問你：「這杯子是空的嗎？」你會說：「不，杯子裝滿了水。」但如果我把水道調，然後我再問你，你可能會說：「現在杯子是空的。」杯子不可能空掉一切。除非你知道它「空」了些什麼，否則說「空」是沒有意義的。杯子空掉了水，但它沒有空掉空氣。因此，說空，即是在說空掉了某些東西。這是一個大發現。因此，當觀世音菩薩說五蘊皆空，我們必須問：「尊敬的觀世音菩薩，空了什麼？」&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id="p44"&gt;P.44&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;說五蘊皆空，亦即再說它們不獨立存在。這五條不停流動的河，每一條都是由其他四條組成。五蘊相互依存，彼此相即。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id="p45"&gt;P.45&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;觀世音菩薩觀照五蘊，照見五蘊不獨立存在。每一蘊都與其他四蘊相即而存在。我們的色身沒有一個獨立的我，卻充滿了宇宙的一切。我們的受、想、行識也沒有獨立的我，但同時充滿了存在的一切。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>《正念生活的藝術》｜閱讀心得</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97/%E6%AD%A3%E5%BF%B5%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E8%97%9D%E8%A1%93/</link><pubDate>Thu, 05 May 2022 11:07:47 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97/%E6%AD%A3%E5%BF%B5%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E8%97%9D%E8%A1%93/</guid><description>&lt;p&gt;花了一段時間才把《正念生活的藝術》讀完，但僅止於讀完，裡頭的智慧還沒完全領悟。和一般的書籍不同，這種書就算讀得很快也不代表完全瞭解，像票亮說要用感受的方式，而不是當作知識來讀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一行禪師所說的智慧，包括：空性、相即、無願、無為、無常、放下、涅槃。雖然非常深奧，但也蠻具體描繪出他所實踐的價值觀，也讓人瞭解到正念的重要性，提供了多種途徑來輔助正念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很讓人驚訝的是，書上也有談到宇宙學的隱序、熱力學定律來說明萬物法則，覺得禪師的知識涉略非常廣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《正念生活的藝術》看似薄薄一本，但每一章節都有深刻的智慧，特別有感的是談到死亡和受苦，如何看待自己面臨的苦痛，對我來說很有價值。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="書摘"&gt;書摘&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%9B%B8%E6%91%98/%E6%AD%A3%E5%BF%B5%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E8%97%9D%E8%A1%93/"&gt;《正念生活的藝術》｜書摘&lt;/a&gt;-&lt;/p&gt;</description></item><item><title>《正念生活的藝術》｜書摘</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%9B%B8%E6%91%98/%E6%AD%A3%E5%BF%B5%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E8%97%9D%E8%A1%93/</link><pubDate>Wed, 04 May 2022 11:07:47 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%9B%B8%E6%91%98/%E6%AD%A3%E5%BF%B5%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E8%97%9D%E8%A1%93/</guid><description>&lt;h3 id="p27"&gt;P.27&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;空，並不代表無。說我們是空的，並不意味我們不存。無論一個東西是滿的或空的，首先它必須在那裡。當我們說一個杯子是空的，為了是空的，那個杯子必須在那裡。當我們說我們是空的，意味著為了沒有永恆、單獨的自我，我們必須在那裡。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id="p31"&gt;P.31&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我們是一條河流&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們可以從遍及各處的相即來深觀空性；相即是指我們與周遭每樣事物和每個人皆相關。我們可以從遍及各處的無常來深觀空性；無常意味著在兩個相續的時刻，沒有任何事物可以維持不變。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希臘哲學家愛菲斯的赫拉克利特（Heraclitus of Ephesus）曾說：「你不可能兩次都涉入同一條河流中。」河水總是在流動，因此只要我們一爬上岸，再次涉入河中時就已經變了。甚至在短短的時空中，我們也已經改變。我們的身體細胞每秒都在死去和生成。我們的思維、感知、覺受和心態也是時刻都在變化。因此我們不可能二次在同一條河流中游泳；河流也不可能二次迎接到同樣一個人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們的身體和心緒是不斷變化的連續體。雖然我們和前一刻看起來似乎是相同的，也依舊稱呼的名字，但我們是不同的。不論科學儀器多麼高端複雜，我們無法在個人之中找到維持同樣不變而我們稱之為靈魂或自我的東西。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id="p37"&gt;P.37&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;當我們思考或工作或呼吸時，許多人相信在我們的行動背後，一定有一個人格（person），一個行動者（actor）。我們相信一定有「某個人」在做那個行為。但是當風吹起時，風的背後並沒有一位吹風的人；只有風，如果風沒有在吹，就一點風也有。當我們說「正在下雨」（It is raining.），不需要一個下雨的人來下雨。誰是下雨的那個它（it）呢？只有下雨。雨正在下。&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>