<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>心經 on 聆聽的河流｜閱讀・書寫・心理・電影</title><link>https://wenyang0223.github.io/tags/%E5%BF%83%E7%B6%93/</link><description>Recent content in 心經 on 聆聽的河流｜閱讀・書寫・心理・電影</description><generator>Hugo</generator><language>zh-tw</language><lastBuildDate>Thu, 15 Jan 2026 14:04:47 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wenyang0223.github.io/tags/%E5%BF%83%E7%B6%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>紀金慶老師｜《般若心經》短講｜逐字稿</title><link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E8%AC%9B%E5%BA%A7%E7%AD%86%E8%A8%98/20211221%E8%88%AC%E8%8B%A5%E5%BF%83%E7%B6%93%E7%9F%AD%E8%AC%9B/</link><pubDate>Tue, 21 Dec 2021 10:07:47 +0800</pubDate><guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E8%AC%9B%E5%BA%A7%E7%AD%86%E8%A8%98/20211221%E8%88%AC%E8%8B%A5%E5%BF%83%E7%B6%93%E7%9F%AD%E8%AC%9B/</guid><description>&lt;h2 id="短講連結"&gt;短講連結&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://reurl.cc/3Y57z8"&gt;https://reurl.cc/3Y57z8&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「觀自在菩薩，行深般若波羅蜜多時，照見五蘊皆空，度一切苦厄。舍利子！色不異空，空不異色；色即是空，空即是色，受想行識亦復如是。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;這段裡頭第一個最亮眼的是色不異空，空不異色；色即是空，空即是色。一般不懂的人大概都會取笑。其實這裡頭是有個論證的，在魏晉南北朝有一個高僧叫僧肇，僧肇是鸠摩罗什的十大弟子之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這個論證很簡單。為什麼說色即是空呢？我們每天看到太陽東升西降，我們會說太陽早上東升，晚上西降，再舉例來講，一顆蘋果放很久的時間就會慢慢腐爛了；然後你眼前看到的紀老師在多年之後我們會老死，慢慢老了。
換言之你去看我們跟小時候跟現在表示我們每天都在變化，太陽東升西落也代表在變化之中，我們去看麵包、蘋果在時間當中慢慢腐爛，這意味著什麼？目前講的都是一個常識，可是現在你去想，用高速攝影機來看的話，今天瞬間的快照你會發現，其實事物的變化在不斷變化當中。不斷變化當中，所以我們說一個事物事物有起點就有終點，有一個「成、住、壞、空」在裡面，這是我們常識的看法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那另一個也符合常識的看法，在高速快照當中妳會發現事物其實分分秒秒都在變化，所以如果用很清晰的意識去思考它的話，那麼事物呈現的東西是什麼？也就是說，當我們說，人在時間中變老了、一塊麵包在時間中腐敗了，換言之這是不斷在漸變的過程，所以它什麼時候產生變化，其實從鉅觀的程度來看的話、我們用肉眼來看，一個很長的時間，事物變化了，但它的變化其實每分每秒都在變化，甚至更細的毫秒都在變化。換言之，我們在看事物的時候，我們以為它，是存在的，我們說它是存在的，假設它在時間當中慢慢腐壞、在時間當中慢慢變老了，但這其實是個語言的魔法，也就是說語言賦予了「那是一個東西，它在時間當中變化」，可是你反過來想，其實我們知道任何的存在它分分秒秒，如果就很細微的哲學觀察點來看的話，它分分秒秒都在變化，它沒有一分一秒是一模一樣的，所以用這個觀點來看，事物分分秒秒都在變化，也就是說事物其實分分秒秒都是不太一樣的，只是鉅觀層次上看不出來，要拉長時間才會看出變化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那麼換言之，為什麼我們不反過來想，是因為我們給了語言，給了一個物體名字之後，讓我們相信它是一個東西，它在時間當中變化。為什麼我們不是說，一個序列裡頭ABCD，這個事物如果在A時刻是A，B時刻是B，分分秒秒都在變化。事物的同一性，必須要兩個時刻都一模一樣才可以說是同一個，但如果一個事物分分秒秒都變化，那為什麼說它是同一個？所以，為什麼不是說是語言的幻象才讓我們以為事物具有同一性，然後同時又很弔詭的，我們稱這個同一的東西在時間中變化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以第一句話色即是空是什麼東西？色簡單來說是物質性的存在，為什麼用這個字翻譯？其實就是形形色色，凡是眼睛可見、摸得著的東西都算。為什麼說色即是空，它挑戰的是物質性的東西是存在的，但分分秒秒在變化。有點像是在看動畫時，一張一張畫好的圖片然後快速翻動時，事物正在變化當中， 如果用微秒來看每一張都是獨立的。這是過去在中觀學僧肇的推論，就是我們一般以為的事物存在是語言賦予的現象，其實事物分分秒秒都在變化，甚至在這樣說的話，分分秒秒都不一樣，那色也就是空了。&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>