<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>聆聽疼痛 on 聆聽的河流｜閱讀・書寫・心理・電影</title>
    <link>https://wenyang0223.github.io/tags/%E8%81%86%E8%81%BD%E7%96%BC%E7%97%9B/</link>
    <description>Recent content in 聆聽疼痛 on 聆聽的河流｜閱讀・書寫・心理・電影</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Fri, 17 Feb 2023 11:08:47 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://wenyang0223.github.io/tags/%E8%81%86%E8%81%BD%E7%96%BC%E7%97%9B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>閱讀心得｜《聆聽疼痛》</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97%E8%81%86%E8%81%BD%E7%96%BC%E7%97%9B/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Feb 2023 11:08:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97%E8%81%86%E8%81%BD%E7%96%BC%E7%97%9B/</guid>
      <description>書摘 書摘｜《聆聽疼痛》
 花了一大段時間，我才終於整理《聆聽疼痛》這本書的心得與書摘，過程中非常掙扎曲折，一方面是認同書中所寫的文字，另一方面卻抗拒把自己不斷放到疼痛的思維裡頭，顯得矛盾。說也神奇，其實早在幾年前我就在阿勇的推薦下接觸這本書，當時我只覺得內容普通，大部分著重在文學的引用，直到近幾年學習到現象學的概念，瞭解到何謂意向性和寓居於世，我才恍然大悟這些內容早在書中都有出現。明明是同一本書，卻在幾年之後閱讀起來完全不同，原來是我自己沒有看懂那如同密碼一般的現象學概念。 ⁡
這本書對我來說的意義重大，不只填滿了原本處於疼痛狀態的空白與匱乏，指引出了「隱喻」的一條路，也透過現象學告訴我疼痛的「失語」、意向性的缺乏，種種因素讓人因疼痛而變得孤立。《聆聽疼痛》解析了「疼痛」究竟有什麼意義，作者也以自身疼痛的經驗去說明，讓人更瞭解疼痛是如何對人造成影響，我們又該如何緩解，在語言中找尋救贖。 ⁡
最重要的是，我認為在書中堆疊起關於疼痛的知識和概念，在某些端點上指向了更根本的位置—疼痛能夠被詮釋為受苦的經驗，是人們受苦的縮影。我之所以如此理解，是因為疼痛始終是具有連續性的經驗，更仔細地說，人們應對疼痛的模樣和方式，都能被詮釋為一種「受苦的機轉」。 ⁡
由於我覺得書裡重要的地方太多，因此就先整理幾個重點：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>書摘｜《聆聽疼痛》</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%9B%B8%E6%91%98/%E6%9B%B8%E6%91%98%E8%81%86%E8%81%BD%E7%96%BC%E7%97%9B/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Feb 2023 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%9B%B8%E6%91%98/%E6%9B%B8%E6%91%98%E8%81%86%E8%81%BD%E7%96%BC%E7%97%9B/</guid>
      <description>閱讀心得 閱讀心得｜《聆聽疼痛》
 譯者序 P.4 真正的聆聽—聽到對方的獨特性，而不是相似性—是困難的，特別是面對正在受苦的人。快樂有一種外向的特性，可以發散生命的歡愉，傳染給身旁的人。痛苦就不一樣了，不管是身邊的疼痛還是心理的傷痛，都是內向、深切屬於自己的。因此，一個受苦的人，他的存在就像是黑洞、一個內向的漩渦，不僅自己身陷幽暗，也讓周遭的人容感受到一種惘惘的威脅，怕被捲入其中。因此，在受苦的人身旁，單單陪伴就不是一件容易的事情，雖然對方的痛苦召喚著我們必須有所作為，但我們不僅必須面對自己的無力感（他到底是怎麼了？我該怎麼做才能讓他覺得好過一點？），也必須面對眼前可能將我們捲入其中的未知黑暗（他接下來會怎麼樣？我可以這樣陪他多久？）
受苦經驗的內向性的屬己性—這痛苦是我的，除了我自己，沒有人能夠代為領受—讓售苦者從原本「活在世界裡」的投入狀態，轉而湧入一個旁人無從參與的內在荒原。身旁的人或許近在咫尺，但對受苦者來說，那是隔著高牆的兩個世界。因此，面對眼前受苦的人，聆聽的最根本意涵或許並不在於他說了什麼，或是我們聽到了什麼，而是一種堅持不放棄的面容相對（我在這裡，我看了你了，我願意聽你說話。）
這種在苦難之前「堅持不放棄的面容相對」，是聆聽受苦者話語的倫理基礎，也應當是各種醫療作為的本心，然而令人不禁嘆息的是，它卻屬於現代醫學中正在快速失落的人文精神。西方醫學在當代所取得的快速進展，與技術性思維的主導有著密不可分的關係。藉由把研究與臨床工作者的焦點，從法明確界定的照護工作（care），轉移到可以明確觀察、測量、界訂的疾病及其治療（cure），西方醫學得以在短時間內脫胎換骨，成為一個綿密結合產官學網路的龐大體系。不僅如此，近幾十年來以管理思維為主導的醫療體系改造，更是讓各種成效指標成為左右臨床醫療判斷及作為的重要依據。在目前普遍由技術思維與管理思維主導的醫療現場，病人的「人」弔詭地成了配角，而「病」反而竄升為主角。更讓人擔憂的是，這種反客為主的醫療思維，也逐漸左右了一般人在面對病痛時（不管是自己還是他人的病痛）的思維與態度。
 P.6 疼痛為什麼需要聆聽？首先，聆聽意味著有人看見了受苦者，而且在疼痛樹立的高牆之前堅持不放棄，正如前述，聆聽是一種對倫理危機的回應。然而更重要的是，聆聽是一種邀請，語言的邀請，邀請受苦者把原本難以表述、無言的痛苦，藉由文字的創造力量，化為可感、鮮活的隱喻。而且最奇妙的事，由於語言的公共性，它所造化生成的隱喻世界，讓原本私人的疼痛經驗有了與它人交流的可能性：疼痛所造就的人我隔閡，就在疼痛語言的創生與聆聽中被超越了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>閱讀心得｜《無痛思維》</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97%E7%84%A1%E7%97%9B%E6%80%9D%E7%B6%AD/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 11:08:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97%E7%84%A1%E7%97%9B%E6%80%9D%E7%B6%AD/</guid>
      <description>書摘 書摘｜《無痛思維》
 閱讀這本關於慢性疼痛的書，對自己的身體和疼痛有更深的瞭解了。書上很詳細地從藥物、神經機轉、飲食、睡眠、運動、身心療法等來講疼痛和疼痛管理，很完整讓人瞭解疼痛的運作和盲點，而且居然還提到創傷知情、成癮的內容。 ⁡ 令人欣慰的是，書中談到一些觀點的確是身為「疼痛人」會有的困擾，像是疼痛出現時要轉移注意力、睡眠障礙與疼痛交互作用，或是壓力大時會想吃垃圾食物但反而讓疼痛更嚴重的惡性循環。 ⁡
 一、理想的健康生活 ⁡ 書中描繪了一個疼痛患者的理想健康生活，包括飲食、睡眠、運動各方面，但說真的實在是太困難了。飲食方面，紅肉、動物脂肪、奶油、加工食品（成分超過五樣的食品）、麩質、白飯、馬鈴薯、柳橙汁、糖，多少都有促進身體發炎的作用，雖然我不完全都那麼愛吃，但嚴格控管飲食的話，感覺會失去很大的樂趣。 ⁡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>書摘｜《無痛思維》</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%9B%B8%E6%91%98/%E6%9B%B8%E6%91%98%E7%84%A1%E7%97%9B%E6%80%9D%E7%B6%AD/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 11:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E6%9B%B8%E6%91%98/%E6%9B%B8%E6%91%98%E7%84%A1%E7%97%9B%E6%80%9D%E7%B6%AD/</guid>
      <description>閱讀心得 閱讀心得｜《無痛思維》
 P.24 最令人驚奇且稍微難以理解的部分是：即便身體沒有遭受任何傷害，來自身體內部的內感受（interoception）及外部環境帶來的外感受（exteroception）也可能感知危險。要瞭解這個概念，我們必須先放下從小抱持的觀念：疼痛通常表示身體某部位出了狀況。
疼痛的定義，與時俱進 首次制訂疼痛定義的四十年後，國際疼痛研究協會於2020年首度將疼痛的定義修改為：「與實際或潛在組織損傷相關或類似的不愉快感覺和情緒體驗。」
為了幫助患者及醫師瞭解其內涵，協會進一步提出以下六大要點：
 1.疼痛永遠是一種個人的獨特體驗。 2.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
