<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>建制民族誌 on 聆聽的河流｜閱讀・書寫・心理・電影</title>
    <link>https://wenyang0223.github.io/tags/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B0%91%E6%97%8F%E8%AA%8C/</link>
    <description>Recent content in 建制民族誌 on 聆聽的河流｜閱讀・書寫・心理・電影</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Sun, 31 Oct 2021 10:07:47 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://wenyang0223.github.io/tags/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B0%91%E6%97%8F%E8%AA%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2021政大質性研究工作坊：建制民族誌（王增勇老師）逐字稿整理</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%9D%8A%E7%AD%86%E8%A8%98/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B0%91%E6%97%8F%E8%AA%8C/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Oct 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%9D%8A%E7%AD%86%E8%A8%98/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B0%91%E6%97%8F%E8%AA%8C/</guid>
      <description>逐字稿整理 我先定位一下建制民族誌，他是一個批判典範的研究方法。在批判典範裡面我們相信每個人都是自己生活的專家，但是每個人都受限於自己生活的位置跟處境，我們往往只知道自己發生的事情，但沒辦法超越日常生活經驗去看到背後的權力機制。很多受壓迫者、弱勢者往往也是這種狀況，建制民族誌希望可以幫助弱勢者看懂背後的權力機制，希望可以幫助去改變這個狀況。其實所有批判典範的研究方法都有這個解放性的目標，但每一個方法都會有預設他如何理解權力，那在建制民族誌他認為現代的權力是透過知識在運作，權力已經不是由少數的人掌握，這個權力已經不是透過人在運作，而是透過所謂的知識跟科學，所以他已經是一個去中心化，已經淪為日常生活機制的議題，所以才讓我們更不容易覺察到權力機制的存在。
今天介紹的方法會用我帶過的一個研究作為例子，讓大家知道建制民族誌不同的概念，如何從提問到蒐集資料到分析，帶著大家一步一步讓大家對於建制民族誌有初步的理解。
這個是Dorothy Smith，建制民族誌的創始人，今年95歲，他是一個女性主義學者，也是一個社會學者。在他成為社會學者時，女性社會學者非常少，所以就從自己的經驗裡面希望去發展一種另類的社會學，那這種社會學是為了人、為了弱勢者而做的社會學，而不是為了學術或權力服務的社會學。
這是他有一次演講放出來的第一章投影片，他就說，建制民族誌我們應該回到我們的日常生活、回到自身經驗去生產知識，而不是從理論、文獻裡去尋找問題。所以第一個我們要站在哪裡？要跟自己的身體，我們在日常生活經驗裡面體驗到了什麼。他為什麼這樣說？因為當他在柏克萊教社會學的時候，他很清楚知道他所教的社會學是一個男人視角的一個學問，在那個社會學裡面，女人的經驗沒辦法被看見，他也沒辦法被說。所以她認為她要翻轉社會學，不是從理論出發，如果從理論出發，你看到的都是男人要你看到的東西。那如果女人的經驗要被看到，就要回到女人的經驗，跟女人學習，去聽女人怎麼講她經驗到什麼。
所以她講的這個方法，她認為我們要從自己的身體經驗去對抗，這些把人變成客體的知識，去對抗。所謂客體化的知識就是，它強調抽象的理論，人在這個裡面都成為被分析的對象，而不是從人的經驗出發。然後Dorothy在女性主義、婦女運動裡面，他很快就學習到一件事情，弱勢者怎麼產生力量，就是聚集在一起、分享彼此的經驗，那透過這個團體的討論他就可以發展出屬於他們自己的語言。那這就是Dorothy他很清楚的知識的立場。
所以建制民族誌對於所有學術研究生來講，有一個非常違反我們的本能，他希望我們不要用理論來解釋我們看到的現象。那我們在學的過程裡面就是覺得要有學術水準就是要有理論，我們要套用理論來理解經驗，沒有什麼理論就沒有學術水準。建制民族誌要求我們放下這個本能，因為如果我們從理論去解釋，就複製了權力關係，也失去常民經驗的可能。這句話對於應用的學門像社工、教育、護理，我們不長於理論，但是我們一直在實踐。那這個不擅長理論，甚至於學科裡面缺乏理論應用性的學門，對於這樣的一個觀點有一點如釋重負。原來我們沒有太多很高的理論的話，在建制民族誌看起來是有優勢的，表示說我們在生產學問上面沒有中毒太深。所以建制民族誌對我來講，他希望永遠保持跟日常生活對話的空間，讓資料可以說話。我曾經跟Dorothy說，我覺得建制民族誌是比扎根理論更扎根在資料上面的研究取向，她聽我講這句話就說可不可以引用這句話，她也很開心我對建制民族誌做這樣一個結論。
所以總結，建制民族誌它想要發展另類的一種研究方法，它的特徵在於要從人所處的社會位置還有他們真實的經驗開始，而不是從理論開始提問題。然後過程裡面我們要回應，我們的目的是要回應人真實的情境，並不是回應學術上面、知識的需求，過程中要向人民學習，然後傾聽他們的聲音、尋求問題的改變。那它希望在這個過程裡，被研究的人可以成為知識的主體，而不是被分析的對象。
所以它有個立場，它拒絕用理論切割女性的經驗，它認為女性的經驗要被完整保留。然後作為一個研究的起點，要去勾勒這個研究後面的權力地圖，所以social mapping，這個畫權力地圖成為建制民族誌重要的一個隱喻。我們在做什麼？在畫個人經驗後面的權力地圖。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《為何建制民族誌如此強大？解碼日常生活的權力遊戲》｜閱讀書摘</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E6%9B%B8%E6%91%98/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B0%91%E6%97%8F%E8%AA%8C/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Sep 2021 10:09:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E6%9B%B8%E6%91%98/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B0%91%E6%97%8F%E8%AA%8C/</guid>
      <description>導讀 建制民族誌在臺灣的現況與發展 P.5 她指出傳統社會學試圖建構一套客觀知識體系，將社會學者自身的真實存有經驗加以排除，造成社會學者無法從自身出發，分析自身所處的社會建構世界。更甚者，這種自外於自己經驗的知識生產方式往往不自覺地在支配關係中進行，她稱之為「客體化知識」。如果女人仍試圖想要從目前看似客觀中立的科學，理解並改善女人的處境，無疑是緣木求魚。因此，她認為接受男人觀點成為普世立場的客體化知識就是女人被排除並被噤聲的根源。
 P.6 桃樂絲・史密斯從少女時期就對語言極有興趣。對她而言，語言是權力的載具，因此常民使用的生活語言與支配關係發展的建制語言是完全不一樣的語言。因為它們會將人編織進入不同的權力關係。她曾舉例，「he killed himself」與「he committed suicide」，雖然字義上都相同（他自殺了），但桃樂絲・史密斯認為，這兩句話的不同在於前者是生活語言，是人們在生活中溝通的語言，而後者是建制使用的專業語言，使用「自殺」這個專有名詞將啟動社會自殺防制機制。掌握語言背後的權力機制，是建制民族誌從日常生活看見權力運作的關鍵。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《為何建制民族誌如此強大》：從體制中解殖的方法</title>
      <link>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B0%91%E6%97%8F%E8%AA%8C/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Sep 2021 10:07:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://wenyang0223.github.io/blog/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B0%91%E6%97%8F%E8%AA%8C/</guid>
      <description>用最快的速度（五天）讀完了《為何建制民族誌如此強大?解碼日常生活的權力遊戲》，更加確信這是未來會想嘗試的研究方法跟方向。Dorothy E. Smith發展的建制民族誌從「常民」的斷裂經驗出發，爬梳人們在體制內的體驗是否遠離現實而變得荒謬、不合理；透過文本的分析，描繪人們是如何被組織起來、互相協作，讓整個體制得以運作。
 建制民族誌書寫庶民的歷史 建制民族誌以常民的斷裂經驗作為立足點，「常民」的概念就讓我想起康旻杰老師曾在剝皮寮分享當時文資保存的運動，他說：
 「因為歷史是壟斷的、匿名的，決定歷史如何書寫的人都必定帶有主觀價值判斷，那關於『那些不會被寫進歷史』的庶民們的歷史又該由誰來書寫呢？或者，是誰來決定誰的歷史有價值呢？」
 與其翻譯為「常民」，或許「庶民」更為貼切。我喜歡建制民族誌以庶民為書寫主體就在於，可以對抗主流的歷史框架，找出那些不被看見的工作、邊緣化的人、失聲的人的樣貌，藉此建立主體性。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
